\documentclass[a4paper,12pt,fleqn]{book}\usepackage{polyglossia}\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}\setotherlanguage{english}\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Mapping=tex-text}\usepackage{xcolor}\newcommand{\ml}[3]{#2}

% \documentclass[a4paper,12pt,fleqn]{book}\usepackage{cooltooltips}\usepackage{polyglossia}\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}\setotherlanguage{english}\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Mapping=tex-text} \usepackage{xcolor}\definecolor{lightgray}{HTML}{bbbbbb}\color{lightgray}\newcommand{\ml}[3]{\textenglish{\textcolor{black}{#3}} }

% ----------------------

\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,xltxtra,microtype,graphicx,textcomp}
\usepackage{svg}

% ------ GEOMETRY ------

\usepackage[twoside,left=2.5cm,right=3cm,top=3cm,bottom=4cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

% ------ FONT ------

\usepackage{ebgaramond}
\definecolor{darkblue}{HTML}{003153}

% ------ HYPERLINKS ------

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=darkblue, citecolor=darkblue, filecolor=darkblue, urlcolor=darkblue}

% ------ EPIGRAPH ------

\usepackage{epigraph}
\renewcommand{\epigraphsize}{\footnotesize}
\epigraphrule=0pt
\epigraphwidth=8cm

\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{quote}{\itshape}
\makeatletter
\newlength\episourceskip
\pretocmd{\@episource}{\em}{}{}
\apptocmd{\@episource}{\em}{}{}
\patchcmd{\epigraph}{\@episource{#1}\\}{\@episource{#1}\\[\episourceskip]}{}{}
\makeatother

% ------ METADATA ------

\newcommand{\tofaauthor}{\ml{$0$}{Эмиль~Весна}{Emil~Viesn\'{a}}}
\newcommand{\tofatitle}{\ml{$0$}{ПЛАМЯ~ОСЕНИ}{Flame~of~the~Fall}}
\newcommand{\tofastarted}{01.10.2021}

% ------ FANCY PAGE STYLE ------

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{{\small\textsc{\tofatitle}}}
\fancyhead[RE]{{\small\textsc{\tofaauthor}}}
\fancyfoot{}
\fancypagestyle{plain}
{\fancyhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyfoot{}}

% ------ NEW COMMANDS ------

\newcommand{\asterism}{\vspace{1em}{\centering\Large\bfseries$\ast~\ast~\ast$\par}\vspace{1em}}
\newcommand{\textspace}{\vspace{1em}{\centering\Large\bfseries<...>\par}\vspace{1em}}
\newcommand{\FM}{\footnotemark}
\newcommand{\FL}[2]{\footnotetext{См. \textit{\hyperlink{#1}{#2}}.}}
\newcommand{\FA}[1]{\footnotetext{#1 \emph{\ml{$0$}{---~Прим.~авт.}{---~Author.}}}}

\newcommand{\theterm}[3]{\textbf{\hypertarget{#1}{#2}} --- #3}
\newcommand{\thesynonim}[3]{\textbf{#2} --- см. \textit{\hyperlink{#1}{#3}}.}
\newcommand{\theorigin}[3]{\textit{#1:} #2 --- #3}


\begin{document}

% ------ TITLE PAGE ------

\begin{titlepage}
{\centering{~\par}\vspace{0.25\textheight}
{\LARGE\tofaauthor}\par
\vspace{1.0cm}\rule{17em}{1pt}\par\vspace{0.3cm}
{\Huge\textsc{\tofatitle}\par}
\vspace{0.3cm}\rule{17em}{2pt}\par\vspace{1.0cm}
{\Large\textit{\ml{$0$}{Повесть}{Novella}}\par}
\vspace{0.5cm}\asterism\par\vspace{1.0cm}
{\textbf{\ml{$0$}{Начато:}{Started:}}~\tofastarted\par}\vfill
{\Large\ml{$0$}{Создано~в}{Created~by}~\XeLaTeX}\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Пламя Осени}

\section{Крушение легенды}

--- Башня Дьявола рухнула!
Вставайте, вставайте!

С этих слов началось для Курц Штайгер утро, полное криков, топота и звона оружия.

Башней Дьявола издревле называли огромный кристаллический столп, росший на краю друзы Хербст.
Шли века и тысячелетия, эрозия подтачивала Башни, и они рушились одна за другой.
Некоторые падали неудачно, раздавливая целые города и деревни.
Некоторые падали удачно, на несколько сезонов превращаясь в каменный мост с одной Друзы на другую.
Чаще всего, разумеется, односторонний --- наклон и положение Башни редко позволяли одинаково хорошо идти вверх и вниз по ней.

О Башне Дьявола знали давно, к ней обращались мечты завоевателей и торговцев.
Мелкие люди, которые умирали, не дождавшись своего часа, а стареть начинали и того раньше, ждали и молили Всестроителя, чтобы Башня упала.
%{Overbuilder}
Но Башня Дьявола стояла.
По крайней мере, до сегодняшнего дня, когда её основание надломилось и исполинский кристалл встал строго горизонтально, соединив друзы Хербст и Гарда Викка.

Курц встала и протёрла глаз.
К чему вся эта беготня?
К Башне никто не подойдёт в ближайшие десять-пятнадцать дней.
Нужно время, чтобы она утряслась, плотно легла в своём каменном ложе, может быть, даже треснула напополам и отправилась в чёрную пучину Заалвира, разом похоронив все страхи и надежды людей.
%{Saalweird}
К чему эта беготня?

Курц зевнула и тут же ощутила запах свежеиспечённого куриного пирога --- с луком, картофелем и перцем.
Мама готовила его очень редко --- в последний раз это было года два назад, когда умерла её...

--- Ма-ам, --- сонно позвала Курц.
И тут же осеклась, вспомнив, что ей никто не ответит.

\section{Запах пирога}

\epigraph
{
\ml{$0$}
{Где будут павшие, там соберутся и орлы.}
{Wherever the dead shall be, there the eagles shall gather.}
}{Мф. 24:28}

Когда Курц вошла на кухню, пирог уже покинул печь и ждал на столе, сверкая подрумяненными боками.
У печи копошилась незнакомая женщина лет пятидесяти --- щуплая, седая, но ещё сохранившая гибкость и силу.
Услышав шаги Курц, женщина обернулась и нахмурила брови.

--- Садись и ешь, --- не особенно вежливо сказала она.

Курц молча повиновалась.

Традиция <<объедания>> существовала на Хербст издревле.
Всегда находились двое-трое стариков, которые освобождали молодоженов или вдовцов от необходимости готовить.
Разумеется, не бесплатно --- объедалы питались тем, что приготовили из хозяйских продуктов, а порой и утаскивали всё, что плохо лежит.
Никто не испытывал к объедалам светлых чувств, но их и не гнали --- традиция есть традиция.
Это могло продолжаться несколько дней или десятков дней после свадьбы или похорон --- всё зависело от наглости стариков или характера хозяев.

Даже в этот раз нашлась приживалка.

Курц оторвала от пирога кусочек и задумчиво нахмурилась.
Он пах очень вкусно, но было в пироге что-то незаконченное.
Обычно традиционный курник украшали каёмкой в виде подсолнечных лепестков, тестяными петушками, морковками и орешками, а также обильно смазывали маслом.
Но в этот раз корка была сухой и девственно чистой.
Это не было неуважением --- в объедании в принципе сложно искать уважение;
гостья явно нервничала и торопилась.

--- Я к тебе только на сегодня, --- сообщила незнакомка за едой, подтвердив подозрения Курц.
--- Дел по горло.

--- Если хватит сил утащить все продукты за раз, можешь даже до вечера не ждать, --- съязвила Курц.
--- Кстати, пирог очень вкусный.
Мама так точно не умела, покойная головушка.

--- Земля пухом, --- поклонилась женщина.
--- Только ты меня не позорь зазря, я не за продуктами пришла.

--- Но и не из вежливости.
Поэтому выкладывай, по возможности покороче.

Женщина разгладила юбку и вздохнула.

--- Я знала Сабину, Курц.
Достойная женщина, смелая и умная.
Такая потеря...

--- Ещё короче.

--- Ты знаешь, у меня недавно сын замуж вышел.
Такого прелестного мальчика в дом привёл, любо-дорого глядеть...

--- Что именно в словах <<ещё короче>> тебе непонятно?

Женщина поджала губы.

--- Я хочу купить у тебя дом.
Для одной тебя он чересчур велик, признай это.
Ты только убираться здесь будешь три дня.

--- Сложно отрицать очевидное.
Мне просто интересно, что именно тебя привело?
Упавшая Башня Дьявола или моя безвременно ушедшая мама?

--- А это моё дело, --- подбоченилась женщина.
--- Тревожно сейчас, облачно на горизонте, и у меня и у тебя.
\ml{$0$}
{А я предлагаю тебе стабильную валюту в нестабильные времена.}
{All I offer you is stable currency for unstable times.}
\ml{$0$}
{Грех отказываться.}
{Too good a chance to miss.''}

--- Сколько?

--- Сорок аркан\FM.
\FA{Аркана --- дорогостоящая денежная единица на Хербст, Тысяча Башен.
Представляет собой срез кристалла кварца высокой чистоты с нанесённым на него шестизначным номером.
Все арканы строго учитываются, сделки с их участием проходят исключительно под наблюдением нотариусов и баронских наблюдателей.
На арканы можно покупать только ограниченное количество товаров --- землю, недвижимость, мебель.
Курс обмена аркан на ходовую монету строго определён.
Украсть арканы невозможно, так как любые неучтённые сделки с их участием считаются недействительными.
Чаще всего арканы хранятся у нотариусов или в баронстве, так как они достаточно громоздки и неудобны для транспортировки.
Процедура подтверждения наличия определённой арканы называется арканблатт.}

--- А я твоему сыну отсосать не должна? --- спокойно осведомилась Курц.
--- И его мужу в придачу?

--- Я вошла в твоё положение, войди и ты в моё! --- вспылила женщина.
--- Пятьдесят --- последнее слово, не будь я Анна Аделар!

--- Вошла она, как же, --- усмехнулась Курц.
--- Сто аркан.
\ml{$0$}
{Никаких баронских кредитов, займов по соседям и долгов под честное слово, чистый скварец\FM\ из чистых рук.}
{No baron credits, no neibourhood loans, no debts under oath---clean squaretz\FM\ from clean hands.''}
\FA{Скварец --- розовый кварц, использовавшийся для изготовления аркан.}

--- Идёт, --- буркнула Анна.

--- Ещё тридцать аркан платиной\FM\ за меблировку и вещи, исключая моё рабочее снаряжение и походную тележку.
\FA{Платине (платина) на Хербст --- ходовой денежный знак.
Состоит из металлической (чаще всего стальной) рамки с печатью баронства, в которую вставлен фрагмент древней печатной платы, залитый прозрачной смолой.
Каждый фрагмент уникален и выступает в роли своеобразного денежного номера.}

Гостья вздохнула и встала на ноги, замотавшись в шаль.

--- Твоя взяла, по рукам.
Ты посиди, пирог поешь, никуда не уходи.
Я плату принесу сейчас.

--- Я не собираюсь сидеть дома весь день.

--- Курц, обещаю, я за пару часиков обернусь!

\ml{$0$}
{--- Анна, перестань, --- Курц начало надоедать это ребячество.}
{``Anna, stop it,'' Kurz was getting tired of that childish game.}
\ml{$0$}
{--- Дело сделано.}
{``It's done.}
\ml{$0$}
{Я продала дом тебе и вертеться в словах не привыкла.}
{I did sell the house to you, and I'm true to my word.}
\ml{$0$}
{Не торопись, подготовь платину и бумаги, поговори с нотариусом.}
{Take your time, prepare money and papers, consult a notary.}
\ml{$0$}
{Всё равно раньше вечера я никуда отсюда не денусь.}
{Anyway, I'm not going anywhere until nightfall.}
\ml{$0$}
{Будет твоему сыну и его мужу семейное гнёздышко за мой счёт.}
{Your son and his husband will have their marriage nest at my expense.''}

Анна вздохнула и пододвинула пирог ближе к Курц.

--- Грубая ты женщина, Курц, --- укоризненно сказала она.
--- Сразу видно --- неименоваха.

--- Следи за словами, Анна, --- Курц задумчиво укусила пирог.
--- Ко мне ещё твои внуки придут.
Не хочу им рассказывать, как их бабка наживается на чужом горе.

Гостья негодующе фыркнула, ещё глубже замоталась в шаль и выбежала из дома, хлопнув дверью.

\section{Запах зла}

Да, для неё процесс опорожнения выглядел так --- снять мехи, выдавить содержимое, обварить кипятком, затем обработать спиртом.
Достать новые мехи, промазать уплотнителем, аккуратно вставить, привычно поморщившись от боли.
И так каждый день.

Курц знала, что от нее всегда исходит неприятный специфический запах.
Раньше её это волновало --- она натиралась маслами, пытаясь отбить вонь;
сейчас ей было всё равно.

\section{Творец}

\epigraph{Начало Творца было положено самой сутью мироздания.
Творец есть ответ на незаданный вопрос.
Но тот, кто вылепил из глины первых людей, не был равен тому, кто есть лишь ответ;
Творец сотворил себя сам --- и лишь тогда обрёл тот гений, что позволил ему стать Творцом Вселенной.}
{Хакем-Аят, 2:8--10}

Курц сняла маску, обнажив то, на месте чего должно было быть лицо.
Заросший глаз, стянутая кожа, кривое отверстие на месте рта, обнажённые носовые ходы...
Среди старых шрамов багровел ещё свежий, похожий на сколопендру.
Однажды женщине надоел не до конца закрывающийся рот, с уголка которого вечно капала слюна.
Местные врачи отказывались помогать, считая девушку безнадёжной.

--- Красивее ты от этого не станешь, --- напрямик сказала одна из них.

--- Я к тебе не за красотой пришла, идиотка, --- ответила Курц.

В конце концов она наткнулась на баронского полевого хирурга --- рассеянного, впадающего в деменцию старичка.
Тот отказался её оперировать, сославшись на трясущиеся руки, но подробно рассказал, как бы он это сделал.
Курц долго думала, примерялась, размышляла, а потом взяла бритву и исправила дефект.

Когда-то давно девчонка из Валленбергов --- местная красавица --- бросила ей в лицо:
<<Я бы лучше умерла, чем жила с этим!>>
Девчонка умерла при родах вместе с ребёнком.
Курц жива до сих пор.
И даже рот закрывается.

Дальше наступило время бриться.
Курц зачесала волосы направо, смазала висок гелем и начала брить голову.
Кипяток лишил её уха и волос на левой стороне головы;
Курц никак не могла избавиться от юношеской привычки выправлять линию волос на левом виске.

Бритва медленно сняла лёгкий ежик, оставшийся со времён болезни мамы.
Под ней оказалась уже посиневшая татуировка в виде танцующего в полёте гуся.
Шея гуся мягко обнимала заросшую глазницу, обнажённый слуховой проход был точно на месте гусиной гузки --- глупая юношеская шутка.

Мама говорила, что первый гусь в стае очень важен.
Он летит на острие клина, он самый сильный, способный разорвать воздух своей грудью и облегчить путь другим.
В полёте на глайдере эту роль выполняет проводник или первый маячок.
Перелётные птицы --- это естественные союзники мастера хука и глайдера.
Они летают от Друзы к Друзе каждый сезон, они знают воздух лучше, чем любой человек.
Многие переправы находятся там, где чаще всего пролетают гуси или лебеди.
Вторыми естественными союзниками являются козы.
Коза идёт по самому безопасному пути на скале.
Там, где идёт коза, следует сделать трассу.

Также первыми гусями называют людей, которые сталкиваются с огромными трудностями в каком-то деле, а потом делятся своим опытом с прочими.
Первым гусём можно быть в любом деле --- в ремесле, искусстве, преодолении сил природы или собственного недуга;
на Хербст существует поверье, что любой человек, которому ощутимо труднее прочих, является первым гусём --- вне зависимости от общественного положения.
Не все гуси понимают, что именно им приходится преодолевать в полёте, ведь воздух невидим и не имеет вкуса.
Но важно одно --- после каждой победы следует гоготать во всеуслышание.

Молчать о победе --- неуважение к победе.
Так гласит пословица.
Если тебе было трудно и ты справился --- это победа, не подлежащая сомнению.

\section{Тени у порога}

Едва выйдя за порог, Курц поняла торопливость Анны Аделар.
К ней уже направлялось двое человек с очевидными целями.
Справа перекатывался низенький и толстый, похожий на улыбчивый мячик, слева шёл прямой и высокий, как сосна, с идеальными резкими чертами лица и одетый по последней моде.

--- Здравствуйте, фрау Курц! --- низенький мужчина рассыпался в поклонах, оттягивая воротник на потной шее.

\ml{$0$}
{--- Уже продала, --- устало буркнула Курц.}
{``Already sold,'' Kurz wearily grumped.}

--- За сколько? --- без предисловий гаркнул второй, преградив Курц путь.

\ml{$0$}
{--- Уйди с дороги, --- процедила она, положив руку на эфес рапиры.}
{``You're on my way, man,'' she hissed with her hand on the foil hilt.}
Это было сделано очевидно для виду, но франт торопливо извинился, шагнул в сторону и отвесил короткий изящный поклон.

<<Милтон и Вагнер, владелец теплиц и маклер.
До сегодняшнего дня они едва удостаивали меня взглядом>>.

Тихо поговорив друг с другом, налетевшие орлы разочарованно исчезли в утреннем тумане.

--- Я придушу эту дрянь, --- долетел до Курц раздражённый голос Вагнера.
--- Похоже, она и правда купила дом и перепродавать не намерена.
Что Штайгеры, что Аделары --- вцепятся в дом, как клещи в задницу, и живут, пока он медленно гниёт.
Волчья сыть.
Продать за сто аркан дом, цена которому минимум двести!
Старое имение --- и это даже не учитывая слухов, что там до сих пор закопан клад!

Курц ухмыльнулась.
Клад под домом Штайгеров закопан всё-таки был.
Правда, большую часть растратили ещё прошлые поколения, а последним крупным вложением, окончательно опустошившим титановую коробку, была сама Курц --- а точнее, жизнь обожжённого младенца, спасённая десятью врачами.
Сама коробка через несколько лет ушла в переплавку к жилистой, вечно чумазой и растрёпанной Катарине.
Курц никогда не видела Катарину такой счастливой --- она смотрела на огромный кусок титана так, как не смотрела даже на своего красавца-мужа в день свадьбы.

--- Титан! --- с восторгом восклицала кузничая, щупая его руками.
--- Это настоящий титан, дьявол его возьми!

--- Ты же сделаешь мне хороший хук, Катарина? --- осклабилась Сабина.

--- Бине, да я тебе даже гравировкой его украшу, с тамгой Штайгеров!

--- Катарина, ты кирша перепила?
Никакой гравировки!
Мне нужен рабочий инструмент, а не низкопробный выпендрёж для богачей!
И рапиры сделай нормальные!

Рапира являлась частью хука там, где водились пумы и барсы --- на четырёх или пяти Друзах.
На Хербст барсы давно были истреблены, но рапиру всё ещё носили --- изредка можно встретить медведей и волков, и эта встреча не несла ничего хорошего.
Вернее, медведями отговаривались, чтобы не говорить напрямую --- в горах можно встретить и зверей в человеческом обличье.

--- Хорошо-хорошо, любовь моя, --- Катарина не сводила глаз с титановой коробки.
--- Лучшую рапиру тебе сделаю.
Две рапиры.

\ml{$0$}
{--- Если Кэцхен отдаст мне кусок коробки, я и глайдер тебе сделаю, --- с хитрым прищуром влез в разговор Уве, муж Катарины.}
{``If K\"{a}tzchen gives me a piece of the box, I'll make you a gleider on top of that,'' said Uwe, Katarina's husband.}

\ml{$0$}
{--- Так, руки с коробки убрал.}
{``Hands off the box.}
\ml{$0$}
{Мой титан.}
{My titanium.}
\ml{$0$}
{Что останется --- отдам тебе.}
{I'll give you what's left.''}

--- Ох, Бине, чувствую, разведутся они из-за этого металлолома, --- сокрушённо покачала головой Эльза, вторая жена Уве.
--- Останутся детки сиротами, с одной матерью и отцом...

--- Хватит называть детками моих крыс, Ойле! --- буркнула Катарина. % Eule
--- Я их с собой заберу вместе с титаном.

--- А ничего, что это мои крысы, да? --- поинтересовался Уве.

Курц очень нравилось бывать у них.
В их доме всегда царил уютный бардак, совершенно неприемлемый для аккуратных и скрупулёзных жителей города.
В мастерской царил бардак совершенно другого рода, из тех, которые могут оставить без второго глаза или перерезать вены;
Курц заходить туда боялась и всегда удивлялась, как легко Уве и Катарина порхают среди этого металлического кошмара.
Уве, Катарина и Эльза замечательно друг друга уравновешивали, словно сложная система тросов на глайдере.
Но однажды Пламя Осени сожгло Уве так же, как и Сабину --- в мастерской летала вредная пыль, которая годами ослабляла лёгкие инженера.
Несколько лет вдовы жили вместе, пока не подросли дети, потом Эльза нашла себе другую семью, а Катарина так и осталась одна с кудрявыми золотыми крысами, с головой уйдя в работу.

Так было до сегодняшнего дня.
На Катарину Башня Дьявола подействовала положительно: проходя мимо её дома, Курц увидела её на веранде с мужчиной лет на десять младше.
Они мирно пили чай, не подавая никаких признаков романтики.
Но так как машинную смазку с носа и рук она стереть перед свиданием не удосужилась, лицо, шея и рубашка мужчины были в характерных чёрных полосах.
Вспомнив о смертности, людям проще выражать свои чувства.

<<Жизнь продолжается, --- весело подумала Курц.
--- Надо хоть тележку перед переездом почистить>>.

\section{Кленовое пламя}

Кленовые листья лежали на траве, словно язычки пламени.
Огнём горела и тут же сохла рябина, держа в высохших старческих руках горсти красных ягод.

\section{Знак от Вселенной}

Однажды она любила человека.
Молодой парень с жилистым телом и горячими руками краснел и смущался.
Он очень хотел узнать, что она прячет под маской.
Она показала ему.

Спустя год, когда Курц уже уверилась в том, что её приняли, он ушёл к другой --- молодой, красивой, по выражению Курц, <<у которой жопа на правильном месте>>.
Иногда она встречала его на окраинах города --- уже начавшего седеть, полненького, лысого мужчину с пушистыми усами.
Он не испытывал особых чувств к женщине, с которой жил, но очень любил своих детей --- забавно говорил с ними и таскал их на загривке.
При встрече он смущённо улыбался и говорил <<Привет, Курц>>.
Курц кивала в ответ.

--- Не переживай, девочка, --- сказала тогда мама за обедом.
--- В тебе много способности к любви.
Я помню все твои увлечения --- ту девочку с косичками, лохматого паренька с мельницы.
А помнишь, как ты в мою напарницу влюбилась?
Тебе двенадцать было.
Вцепишься в неё и висишь, пока я тебя не стряхну.
Карлотта смеялась над тобой, как чокнутая, а ты висишь, как щеночек, и ни гу-гу.

--- И все неудачные, --- закончила Курц со вздохом.
--- Я даже в шестнадцать тайком мечтала, что я на ней женюсь, когда вырасту.
Она уже замуж вышла, дом построила, а я всё ждала, когда её сердце освободится.
А Карлотта раз --- и со скалы сорвалась.
И нету Карлотты.

Курц смахнула слезу, некстати выкатившуюся из глаза.
Мама погладила её по покрытой шрамами щеке.

--- Люди не хотели, чтобы я брала тебя на похороны Карлотты.
Особенно её родичи.
А я всё равно тебя привела, потому что знала --- ты захочешь проститься как следует.
И сказала всем этим лицемерам, что первого, кто на тебя косо посмотрит, я лично утащу за волосы и сброшу с той же скалы.

--- Такое себе счастье --- хоронить любимую.

--- Лучше, чем не хоронить.
Я на похороны своей первой любви не пошла.
Отговорилась делами, хотя на деле просто побоялась видеть его завёрнутым в красный.
До сих пор жалею.
Не проститься с близкими как следует --- всё равно что человека в мусор выкинуть...

--- Тебе всё равно везло больше.

--- Мои увлечения тоже не были удачными.
Чаще всего те, с кем я была дольше всего, не вызывали у меня никаких особых чувств.
А тех мужчин, которым я бы отдалась без остатка, не брали ни красота, ни обаяние, ни ум.

--- Как мой отец? --- хихикнула Курц.

--- Как твой отец, --- кивнула мама.
--- Я тебя забрала на память о нём.
И у тебя одно удачное увлечение всё-таки было.
Будут и другие.

--- Мне бы твой оптимизм.

--- Это не оптимизм, это признание очевидного.
Я же тебя люблю.

--- Я твоя дочь.
И, судя по всему, дочь от любимого человека.

--- Не только поэтому.
Я видела, как ты растёшь, как начинаешь ходить, как начинаешь лазать, как начинаешь летать.
Я видела, как ты преодолеваешь трудности, которых не знали другие дети.
И знаешь, я очень быстро поняла, что ты сильная и смелая, какой я никогда не была.
Ты научила меня тому, чему не научили мужчины, тысячи скал и ветров.
Я думаю, что дети нужны не только и не столько для продолжения рода, сколько для того, чтобы взрослые могли развиваться и идти дальше, когда кажется, что путь уже закончен.
Моя любовь к тебе --- гораздо большее, чем просто любовь к ребёнку.

--- Он меня не любил, видимо.

--- Любил.
Если бы не любил --- не был бы с тобой так долго.
Полюбил один --- найдутся и другие.

--- Твои-то <<другие, получше>> где задерживаются? --- пошутила Курц, брызнув на маму чаем.
Обе улыбнулись --- Сабина Штайгер никогда не страдала от недостатка поклонников.

--- С меня хватит, --- отмахнулась мама.

<<Вот и с меня тоже>>, --- сказала тогда Курц, но про себя, чтобы не огорчить маму.
С тех пор прошло пятнадцать лет, и они по-прежнему вместе.

Да и кого встретишь на крохотном островке камня, окружённом бездонной газовой пропастью?
Кого встретишь в постоянном хороводе <<работа-дом-работа>>?
Друзья юности постепенно завели семьи, умерли, улетели на другие Друзы...
Курц знала половину жителей Хербст по именам, вторую половину знала в лицо.
Она была первой, кого видели дети, покинув дома.
Она была последней, кого видели авантюристы, летящие сквозь туманную тьму в поиске счастья.

<<Я --- Штайгер.
В мир, где правят хук и глайдер, меня привела семья, которая учит детей обращаться с ними.
%{hook-en-gleider}
Разве не благородно посвятить этому делу всю жизнь, всю себя?>>

Эта нехитрая молитва помогала много лет.
Но одним промозглым дождливым днём, стоя над свежей могилой мамы, Курц поняла --- кроме неё на похороны пришёл лишь могильщик.
Никто из тех, в чьи руки Сабина Штайгер вложила хук, не нашёл времени, чтобы её проводить.

<<Мне нужны друзья>>, --- решила тогда Курц, засыпая.
Было очень непривычно не слышать дыхание мамы в другом углу комнаты.
Вселенная ответила на её призыв в своей обычной непонятной манере --- на следующее же утро рухнула Башня Дьявола.

\section{Мост}

Волки метались и рычали, цепляя Курц зубами за куртку.
Вдруг, как по команде, они бросились обратно под мост.
Навстречу Курц вышла фигура --- красивый мужчина с лысиной и длинными золотыми кудрями, собранными сзади в хвост.

--- Кого я вижу, --- улыбнулся он кривозубой улыбкой.
--- Фрау Курц Штайгер, мастер хука и глайдера в приюте для бездомных!

--- Здравствуй, герр Рате, --- помахала Курц.
--- Есть место?

--- Для дочери фрау Сабины --- всегда.
Какими судьбами?

--- Я продала дом, но, похоже, прогадала, --- объяснила Курц.
--- Город наполнили беженцы, в съёмном жилье мыши пройти негде.
Меня из-за моей вони не пустили никуда, мол, <<цену сбиваю>>.

--- Денег куча, тратить не на что.
Сочувствую.
Мы люди к вони привычные, так что милости прошу.

Курц кивнула и сделала шаг вперёд.
Рука Рате уперлась ей в грудь.

--- Есть ещё одно, --- вполголоса сказал он.
--- Пустить я тебя пущу в любом случае, но у меня есть настоятельная и неотложная просьба.
Здесь несколько детей, которые не могут оплатить хук.
Ни твои уроки, ни снаряжение.
В том числе и переростки.

--- Сколько переростку? --- так же тихо спросила Курц.

--- Шестнадцать.

--- Не самый безнадежный случай, --- пожала плечами Курц.
--- Ко мне приходили и в пятьдесят три.
Как я возобновлю уроки, пусть приходят.

--- Спасибо, --- коротко ответил Рате.
--- Иди вон туда, там хороший угол.
Еды у нас достаточно.
Да, кстати, не волнуйся за сохранность снаряги, тележку можешь оставить у входа.
Воры здесь есть, но у своих не воруем.
Это правило.
Вот, например, фрау Соня Сойка.

--- Привет, --- к Курц подошла низенькая девушка лет двадцати и протянула руку.
Она улыбалась криво, у неё не хватало половины зубов слева --- судя по всему, они были выбиты ударом.
Курц пожала ей руку.

--- Ой, извини, --- Сойка тут же протянула ей спрятанные в нагрудном кармане платинки.
--- Привычка.

--- Она выпендривается, --- махнул рукой Рате.
--- Иди уже, фрау Соня, будет время пообщаться. 

\section{Кирш}

Рядом сидел мужчина и пил кирш прямо из горла кувшина.
Он него разило спиртным и мочой.
Курц бросила на него косой взгляд.
Она недолюбливала пьяниц.

--- Не волнуйся, --- тихо сказал Рате.
--- Это герр Йон Звездочёт.
Воняет, но образованный, милый и даже пьяный ведет себя тихо.
Прям как ты.
Дебоширов тут не держим.

--- Пьяницы не контролируют себя, --- шёпотом сказал Курц.

--- Это миф, фрау Курц, миф, придуманный самими же пьяницами.
Я видел много пьяниц, и большинство из них прекрасно понимают, что делают.
Они трезвеют, если приложить им нож к горлу, они трезвеют, увидев приготовленную для них виселицу.
Если бы они действительно не могли себя контролировать, не помогло бы ничего из перечисленного.
Герр Йон --- пример пьяницы с высокой внутренней культурой.
С гигиеной только у него плоховато, но мы за ним стараемся следить.
Герр Йон, не хочешь сполоснуться и штанишки сменить?

--- К вашим услугам, --- герр Йон раскланялся, поставил кувшин и, шатаясь, пошёл к шкафам.

--- Вот, что я говорил, --- развёл руками Рате.
--- Милейший человек.

--- Кстати, о гигиене, --- вспомнила Курц.
--- Где тут постираться и помыться?

Рате указал на плещущий под мостом Химмельрот.

--- Чистейшая бесплатная вода.
Сейчас ещё и тёплая.
\ml{$0$}
{Ни в чём себе не отказывай.}
{Help yourself.''}

\section{Героин}

--- А вот там лежат три героинщика --- герр Макс Кислый Суп, фрау Айхылу Утка и фрау Анастейша Волнорез.
\ml{$0$}
{Герр Макс и фрау Айхылу местные, с Кумуштау, а фрау Стигма родом с Гарда Викки.}
{Herr Maks and frau \AE{}chylu are locals, from K\oe{}m\oe{}schtau, and frau Stigma is from Garda Wicca.}
Когда-то она была мастером хука и глайдера, как и ты, а сейчас она дожигает свою жизнь под мостом.

--- Это ужасно, --- поёжилась Курц.

--- Мы здесь никого не судим, фрау Курц.
Кстати, будешь героин?

Рате протянул женщине свёрток из фольги.

--- Нет, спасибо.

--- Это твой выбор.
Герру Максу, фрау Айхылу, фрау Стигме и герру Йону я задаю тот же вопрос каждый день, и каждый день они отвечают на него одинаково.
А вот герр Юлай отказался после пятой дозы.
И отказывается до сих пор.
Да, герр Юлай?

Худой парень молча кивнул Курц.

--- И остальные в Ночлежке дают тот же ответ, от детей до стариков, хотя героин лежит вон там, в мешке, и все об этом знают.
Контрабандисты спихивают нам нереализованные остатки в качестве жеста доброй воли.
Если ты захочешь ширнуться, никто не скажет тебе слова.
Всестроитель не зря дал нам свободу воли, фрау Курц.
Он верил в Своих детей.
Запреты излишни и даже вредны.

Курц закатила глаза.

--- Герр Рате, при всем уважении, давай без проповедей.

--- Биркендорфа наслушалась? --- ухмыльнулся Рате.
--- Понимаю.
Он редкостный мудак.
Его проповеди читаются лишь для его собственного чёрствого сердца.
Если бы проповеди читал я...

--- ...то тебя бы линчевали в первый же день, --- закончила Сойка.

Все захохотали, даже герр Йон оторвался от кувшина, чтобы огласить Ночлежку беззубым сиплым кваканьем.

--- Не могу не согласиться, --- признал Рате.
--- Ладно.
Давай я тебя покормлю, фрау Курц, ты выглядишь голодной...

\section{Смысл}

--- Ночлежку финансируют все кто может, мы берем тех, кто в этом нуждается.
Для воров это своеобразный пенсионный фонд: если тебя не убьют в поножовщине и не повесят, то ты попадаешь сюда.
Поэтому отчисления делают многие.

--- А врачи у вас есть?

--- Блошница в городе.
Работает по тому же принципу, что и мы.

--- А где дебоширы?

--- Асоциальный элемент в Псарне.
Такая же гостиница, как и мы, только охрана посерьёзнее.
Ну и если мы защищаемся в основном от посторонних, то там, кхм, приходится защищать жильцов друг от друга.
У нас есть и детский сад --- Кладбище Выкидышей.
Мы оттуда малюток и городским пристраиваем.
Надо сказать, я им горжусь --- это не та помойная яма, которая Дом милосердия у костела.

--- Герр Рате, а какая тебе от Ночлежки выгода?

--- Отчисления, как я говорил, делают многие, и...

--- Я заглянула в вашу счётную книгу, --- перебила Курц.
--- Даже несмотря на постоянные и порой внушительные пожертвования, в конце каждого расчётного периода вы глубоко в минусе.
И тем не менее новый период начинается с кругленькой суммы.

--- Ох, убирать нам книгу надо, убирать... --- хмыкнул Рате.

--- Ты вкладываешь в Ночлежку личные сбережения.

--- Отчисления делают многие, фрау Курц!

--- Но не двадцать процентов от бюджета!

Рате смущённо развёл руками.

--- Если бы мне нужна была выгода, фрау Курц, я бы пошёл торговать героином.
А мне просто нравится работать с людьми.
Особенно с теми, которые уже не особо похожи на людей и которых никто за людей не считает.
Очень помогает понять пределы человеческой природы.
Считай это не пожертвованием, а тратой на хобби.
Богач вроде меня может позволить себе недешёвые развлечения.

\section{Волки}

--- Это действительно волки? --- Курц поёжилась.

--- Можно сказать, ручные.
Не бойся, тебя они не тронут.
Был опыт с волками, да?

--- Был, --- лаконично ответила Курц.

--- Боевые звери, --- хмыкнул Рате.
--- С ними лучше не встречаться.
Держим их как раз для этого --- периодически городская молодёжь приходит сюда выделываться.
Увидев волков, убегают почти все.
Кто не смог убежать, закопаны вон там.

Курц хихикнула.

--- Я сказал что-то смешное? --- нахмурился Рате.

--- Нет-нет, --- тут же поправилась Курц.
--- Прости.
А кто их приручил?

--- Следит за ними герр Рольф Псарь, можешь с ним поговорить, он очень много про волков знает и рассказывает интересно.
Герр Рольф!

Из угла помахал высокий, очень мускулистый мужчина с короткими светлыми волосами.
У него на переносице сидели круглые очки, которые явно были ему велики.
Он читал толстую книгу.

--- Ну и да, трогать руками их не надо и кормить тоже, могут неправильно понять.
Относись к ним как к людям из других краёв, имеющих свои суровые обычаи и правила общения.
Общается с ними только герр Рольф.
Кроме того, они опаснее обычных волков, так как натренированы давить людей поодиночке и в команде, понимают концепцию метательного и холодного оружия, на рапиру грудью не бросаются и огня не боятся.
В общем, шутить с ними категорически не советую. 

\asterism

--- Сейчас я вас познакомлю, --- сказал Рольф.
--- Серый, Глаз, Рысь, \textit{сюда}.

Рольф аккуратно взял руку Курц и поднял вверх.

--- Это Курц, --- сообщил он волкам.
--- \textit{Познакомьтесь}.
Она \textit{наша}.

Волки по очереди понюхали руку Курц и вернулись на свои лежанки.

--— Ну вот и всё, совсем не больно.
Тебя теперь знают, можешь приходить сюда без страха.

--- Спасибо, --- кивнула Курц.
--- В первый раз они меня испугали.

--- Кстати, обрати внимание, в каком порядке они нюхали твою руку.
Я позвал их в том же порядке.
У волков в стае жёсткая иерархия.
Я для них просто самый сильный волк, поэтому меня слушаются.
Если я проявлю слабость --- начнётся грызня.

--- Здесь много слабых людей.
Почему волки их не трогают?

--- Вы для них --- члены стаи под моей защитой, можно сказать, ровня.
Но если вы будете их трогать руками --- возникнет вопрос иерархии, и вас могут покалечить.
С детьми проще --- волки их воспринимают как волчат и обычно мягко осаждают, чтобы те не лезли.
Кстати, раз уж зашёл разговор.
Давай я тебе расскажу, как определить иерархию в стае и отличить вожака...

\asterism

--- Тебя не смущает, что, если ты дашь слабину, тебя просто загрызут?

--- Неа, --- Рольф почесал макушку.
--- Мне нравится с ними работать.
Они как люди --- любят, ненавидят, играют, грызутся за власть, обманывают, помогают друг другу.
Идеальная модель общества.
Но они лишены человеческого обличья, из-за чего я могу смотреть на них объективно и непредвзято.
А ещё они неразговорчивы и не могут запутать меня болтовнёй, отвлекая от сути.

--- Любят?

--- Друг друга.
Людей.
Если волк интересуется тобой в свободное время, он точно в тебя влюбился.
Да, у диких зверей есть предпочтения к людям, и в отличие от людей, они не стесняются их выказывать.
Но трогать влюблённого волка все равно не стоит.
Разве что слегка и если вы наедине.

--- Наука.

--- Скорее хобби.
Волки потрясающие.
Я люблю диких зверей, но волкам и их родичам отдаю предпочтение.
\ml{$0$}
{Хотел бы ещё завести песца, тут в горах они водятся, но с этой шерстяной братией песец быстро превратится в сарландский бурек.}
{Also I'd get a snowfox, they kind lives here in the mountains, but with that wool-and-woof brethren a snowfox will be turned into Sarland burek pretty soon.}
\ml{$0$}
{Конкуренции они не терпят.}
{They don't allow no concurrence down here.}

\section{Танцы со смертью}

Прошло несколько дней.
В Ночлежке оказалось очень душевно --- хорошая атмосфера для залечивания сердечных ран.
Периодически кто-то играл на скрипке, Рольф читал книги вслух, а герр Йон Звездочёт, когда был относительно трезв, вставлял весьма интересные комментарии.
В углу миловалась и нежно занималась сексом потрёпанная парочка --- мужчина и женщина лет сорока, неподалёку от них старушка учила внучек читать и считать.
Волки устраивали догонялки, сшибая котлы и стулья.
Беготня быстро превращалась в шуточную потасовку, которая так же быстро перерастала в серьёзную грызню, и обратно.
Границу между грызней и игрой Курц, в отличие от Рольфа, различала плохо;
видимо, даже в игре волки следовали тонким иерархическим правилам.
Иногда Рольфу приходилось встать и похлопать в ладоши, напоминая, кто здесь хозяин.
<<Будь я лет на пятнадцать моложе, мне бы эта романтика даже пришлась по душе, --- думала Курц, флегматично наблюдая за грызущимися волками на фоне играющего в камушки ребёнка.
--- Но сейчас всё-таки хочется домик и цветник.
Жаль, что с этим придётся подождать, пока вся эта башенно-дьявольская шумиха не улеглась>>.

Героинщики Макс и Айхылу ели один раз в день, обычно вечером, обнимались и снова уходили в мир героиновых видений.
Их рёбра просвечивали сквозь кожу, они мёрзли, и им отдавали самые тёплые места у печки.
Стигма выглядела больной, но не измождённой --- для манипуляций с героином она использовала колбочки и весы, которые обеззараживала над костром, героин принимала мелкими дозами, просто чтобы не чувствовать дискомфорта, ела чаще и иногда выходила на прогулку.
У нее были пружинные часы, которые противно звенели каждые два часа.
Однажды Курц увидела её на лужайке у моста;
Стигма бегала, отжималась, подтягивалась на ветке ясеня и фехтовала палкой.
Её чёрные кудри были собраны в хвост, тёмные глаза с покрасневшими белками смотрели твёрдо и уверенно, обмётанные герпесом широкие губы были раскрыты в усилии на щербатом, покрытом сыпью лице.
Иногда она останавливалась и начинала декламировать непонятные стихи.

--- Кхм.
Можешь отойти в сторону, фрау Курц?

Курц вздрогнула и оглянулась.
Рате удобно устроился в незаметной беседке между двух дубов.
Судя по всему, он рисовал Стигму пастелью.

--- Можно присесть, герр Рате?

--- Конечно.
Только говори тихо.
Если говорить громко, фрау Анастейша всегда уходит подальше.

Пастельный мелок, почти такой же тёмный, как кожа Стигмы, сделал ещё несколько штрихов.

\ml{$0$}
{--- Она ещё может выбраться, --- сказала Курц Рате.}
{``She still can get clean,'' Kurz said to Rate.}

\ml{$0$}
{--- Неа, --- покачал головой Рате.}
{``Nah,'' Rate shook his head.}
\ml{$0$}
{--- Могла бы --- выбралась.}
{``She would've if she could.}
У неё стаж больше двенадцати лет, наркоманы обычно столько не живут.
Давно бы умерла, если бы не её дисциплина и тренировки.
Но слезть она точно не сможет.
Она пыталась пару раз уменьшить --- просто уменьшить --- дозу, --- Рате болезненно сморщился.
--- Даже мне от этого зрелища было не по себе.
Больше она не пытается.
Так что наркоту ей не победить, но смотреть, как она борется... признай, воодушевляет.

До Курц вдруг дошло.

\ml{$0$}
{--- Ты её любишь.}
{``You love her.''}

--- Я --- хозяин Ночлежки, --- с достоинством ответил Рате, отложив пастель.
--- Я отношусь ко всем жильцам одинаково.

--- Чувства невозможно контролировать полностью.
Так же как и мимику, жесты и речь.

--- Говори прямо, фрау Курц, что ты имеешь в виду?

--- Я была гораздо более пряма, чем ты, герр Рате.
Нет ничего плохого в том, чтобы к одному из жильцов относиться иначе, чем к остальным.
Я думаю, люди бы это поняли, потому что это часть человеческой природы.

--- Я никогда не заводил отношений с жильцами и не собираюсь, --- Рате скрестил руки на груди.
--- Мой авторитет держится в том числе на этом.

\ml{$0$}
{--- Если бы человек, которого я люблю, медленно умирал, я хотела бы отдать ему как можно больше любви.}
{``If the one I love was slowly dying, I'd give them as much love as I could.''}

\ml{$0$}
{--- Все мы медленно умираем, фрау Курц, с самого рождения, --- строго сказал Рате.}
{``We all are slowly dying, frau Kurz, from the very birth,'' Rate strictly said.}
\ml{$0$}
{--- Все об этом знают, и всем плевать.}
{``Everybody knows, and nobody gives a fuck.''}

\ml{$0$}
{--- Дело твоё, --- пожала плечами Курц.}
{``Suit yourself,'' Kurz shrugged.}
\ml{$0$}
{--- Мне, в общем-то, тоже плевать.}
{``As a matter of fact, I don't give a fuck either.''}

Айхылу в один день не проснулась, и её торжественно похоронили у реки.
Юлай плакал --- она была его подругой детства.
Макс задумчиво ковырял землю --- видимо, понимал, кто будет следующим.
Бездомные пришли даже из города;
глядя на собравшуюся у могилы толпу, Курц ощущала щемящее чувство обиды за маму.

\textspace

Юлай каждое утро пытался сесть на инвалидную коляску.
Ему помогали, относили его к уборной.
Курц, порывшись в хламе, набила в Ночлежке несколько крючьев и блоков.

--- Вот здесь будешь садиться, --- рассказывала она Юлаю.
--- Цепляешь трос за ремень и подтягиваешься.

--- Вот сразу видно, когда за дело берётся Штайгер! --- восхищённо сказал Рате, увидев крючья.

--- Идея не моя, --- пояснила Курц.
--- У бабули Коль дома было всё в тросах и блоках.

--- Это старая мастер, которая всю жизнь провела на скалах, а потом поскользнулась на ровном месте и потеряла способность ходить?

--- Она самая.
У неё была опухоль в спине.
До самой смерти потом по тросам по дому и саду перебиралась.
Пару раз чуть не расшиблась, потому что иногда любила с ветерком спуститься с крыши в сад.
Со скалами пришлось завязать, глайдером иногда занималась.

--- Потрясающая женщина! --- восхищённо сказала Сойка.

--- О да.
Крючьев не хватило немного.
Набейте потом сами ещё пару крючьев над уборной, чтобы Юлай сам мог ходить.
Метки я нанесла.

--- Сделаем, --- кивнул Рате.
--- Спасибо за идею, фрау.

\section{Типограф}

--- Ты знаешь правила, Типограф.
Ты и твой муж отлучены от Ночлежки.

--- Возьми хоть сынишку, замерзнет он на улице, --- взмолился мужчина.
--- Не могу же я его в Псарню тащить!

--- Мальчика давай сюда, мы позаботимся.
А теперь вали отсюда.
Придёшь еще раз --- спущу на тебя волков.
Идём, малыш.
Как тебя зовут?

--- Альт, --- пробормотал мальчик.
\ml{$0$}
{--- Альт Шоэрманн.}
{``Alt Scheuermann.''}

--- Давай к нам, парень, --- весело сказал пузатый бородач, играющий в карты со своим таким же бородатым мужем.
--- У нас тут мужская компания, как ты привык.

--- Отлично, --- кивнул Рате.
--- Кстати, герр Хассан, герр Шолль, вы городские, поэтому напоминаю: забрать себе вы его не можете.
Только через Выкидышей.
Пока Кладбище не решит иначе, Типограф и Сколопендра --- его родители.

--- Как скажешь, герр Рате, --- кивнул второй бородач.
--- А гулять мы с ним можем?

--- Гулять можете.
Кормить можете.
Но уважайте его желания и личное пространство.

Курц смотрела вслед уходящему мужчине.

--- Что он сделал?

--- Они с партнёром напали на жильца, --- объяснил Рольф, оторвавшись от книжки.
--- Серый и Глаз отхватили им по паре пальцев, ну и от нас им досталось.
Теперь в Ночлежку им путь закрыт.

\section{Хартия}

--- Вон та бородатая парочка держит небольшую лавку в городе.
В основном мелкая химия --- простые лекарства, взрывчатка, чистящие средства.
Сюда приходят отдыхать.

--- Вы и таких пускаете?

--- Мы всех пускаем, фрау Курц.
Всех, кто не в чёрном списке.
Даже если сюда придет этот чёртов обдирала, Вагнер, мы обязаны его накормить и дать ему место.
Потому что Вагнер, к превеликому сожалению, не буянил в Ночлежке, да и вообще никоим образом не трогал Соседство.
Насчёт Хассана и Шолля --- любые знакомства полезны. 
Они нам спихивают остатки лекарств, да и вообще безотказны, если что.
Мы таких постояльцев ценим и стараемся не наглеть --- им тоже на что-то жить надо.
Ну и, конечно, в отношении них действует Мораторий.

--- Мораторий?

--- Воры их не трогают, --- пояснила Сойка.
--- В отношении них запрещены грабёж, воровство, шантаж и рэкет.
А если трогают --- очень жалеют.

--- Хартия Моратория висит в каждой хазе, --- сказал Рольф.
--- Копия должна быть у каждого вора, если он не хочет попасть впросак.
Вот, смотри.

Курц оглядела коротенький список.
Двадцать человек.
Двадцать первым пунктом значилось: <<Курц Штайгер, мастер хука и глайдера>>.

--- До сегодняшнего дня меня не было?

--- До вчерашнего, --- поправил Рольф.
--- Всех, кто оказался без дома и пришёл за помощью, мы вписываем сразу.
Аптекарей отметили через пару вписок, когда они показали, что ведут себя прилично.

--- Странно, что нас до этого не грабили, --- задумалась Курц.
--- Мы не очень бедно жили с мамой.

--- Сабина Штайгер была в списке, --- ухмыльнулся Рате.
--- До дня её смерти.

--- Как?

--- А вот так.
Как, по-твоему, она сбывала клад в вашем доме, на который лечила свою дочь?
По законам баронства клады принадлежат баронству, за исключением небольшого процента, который даётся нашедшему и хозяину территории.
То есть, по сути, огрызки.
Мы реализовали клад через свои каналы, сохранив Сабине большую часть.

--- Эту историю знают все, --- сказал Юлай.
--- Она пришла ночью с ребёнком на руках.
До сих пор неизвестно, как она узнала о сборе --- скорее всего, выжала из кого-то из воров.
Колотила в дверь Подвала.
Когда охрана отказалась её пропускать, вытащила рапиру.
Все были в таком шоке, что пропустили её.
Пройдя на сбор, она показала ребёнка и рассказала о случившемся.

--- Она это сделала ради меня? --- Курц вдруг почувствовала, что в горле встал ком.

--- Видимо, для неё это было важно, --- сказал Рате.
--- Я бы не стал тратить такие деньжищи на полуживого младенца.
Фрау Курц, без обид.

--- Получается, вы внесли Сабину, но не внесли меня.

--- А с какой стати? --- хмыкнул Рате.
--- Фрау Сабина --- честная и смелая женщина.
А ты сосунок, из которой может вырасти что угодно.
Нет, на детей заслуги родителей у нас не распространяются.

--- А сколько вы взяли?

--- Баронство брало десяносто процентов, поэтому Соседство взяло десять.
Коринна сказала: если баронство ведет себя как вор, Соседство должно себя вести, как подобает баронству.

--- Благородно.
Жаль, что барон — не она.

--- Не обманывайся, Курц, --- Рате понизил голос.
--- Мы --- воры, и от благородства мы далеки.
Иногда бывает выбор между правильным и неправильным, и мы, как и все люди, его делаем.
Но хуже вора во власти только военный и святоша.
Потому что вор знает, что поступает плохо, а военные и клирики творят зверства полностью уверенные в своей правоте.

\section{Чёрный нож}

\epigraph
{Вера --- это азартная игра: хорошее развлечение, но плохой смысл жизни.}
{Надпись на надгробной плите Грегори О'Мэйли, первого Ворона Ротештурма.}

--- Пожалуйста, мама, пей! --- Курц со слезами пыталась влить в рот мамы воду.
Сабина металась в горячке, выкрикивая несвязные слова;
вода расплёскивалась, не достигая горла.

--- Злокачественный туберкулёз лёгких, --- вынес вердикт пришёдший врач.
--- Также известный как <<Пламя осени>>.
Я бы на твоём месте переночевал где-нибудь вне дома, а завтра провёл влажную уборку с отваром полыни.
Сейчас она заразна.

--- Она была совсем здорова вчера!

--- Так оно обычно и бывает, --- развёл руками врач.
--- Заболевание развивается в течение десяти-двадцати дней, иногда года, а потом человек сгорает, быстро и безвозвратно.
Судя по цвету кожных покровов, она вряд ли переживёт ночь.
Если решишь, что с неё хватит...

Врач вынул из-за пояса чёрный нож в ножнах, скреплённых сложной печатью из смолы и полосок ткани с надписями.
У Курц ёкнуло сердце.

--- Вот сюда, --- врач вытащил хирургический маркер и нарисовал на груди Сабины шестилучевую звёздочку.
--- Строго вертикально, резко, изо всей силы, проворачивать не надо.
Сломанную печать и нож принесёшь мне.

--- Можно это сделает кто-то другой? --- прошептала Курц.
В её горле стоял комок.

--- Я не могу, таков закон.
Сделать может любой человек, которому ты доверяешь, но нож и печать должна принести ты.
И не вздумай потерять печать, Курц Штайгер, иначе тебя обвинят в убийстве, ты меня поняла?

--- Поняла.
У меня нет никого, кому я могла бы это доверить.

--- В таком случае у тебя два выхода: либо дождись, пока она умрёт сама, либо возьми себя в руки и сделай то что должно.
\ml{$0$}
{Если нужно отпеть --- я могу прислать Ворона.}
{If she needs last rites, I'll send the Raben.''}

--- Не нужно, --- процедила сквозь зубы Курц.
\ml{$0$}
{--- Пусть Ворон своих птенцов отпевает.}
{``Let the Raben give last rites to his birdlings.''}

С Вороном Биркендорфом Курц связывали давние тёплые чувства.
Когда Сабина принесла пищащую обожжённую девочку на именины, Ворон отказался проводить обряд.

--- Я даже не знаю, что за зверя ты мне принесла.

\ml{$0$}
{--- Она вышла из моей утробы, --- прорычала мама.}
{``She came out of my womb,'' mama growled.}
\ml{$0$}
{--- Я, по-твоему, кто --- ящерица?}
{``Who do you think I am---a lizard?''}

\ml{$0$}
{--- Штайгер, ты слышала мой ответ.}
{``Steiger, you heard my answer.''}

\ml{$0$}
{--- У тебя имена закончились, Биркендорф?}
{``Are you out of names, Birkendorf?''}

\ml{$0$}
{--- Имён предостаточно, а вот времени на безнадёжных нет.}
{``I have plenty of names, I'm out of time for a lost cause.}
\ml{$0$}
{Она умрёт в течение десяти дней с такими ожогами.}
{She'll die in ten days with burns like those.''}

--- Чёрта с два, --- выплюнула Сабина, подхватила ребёнка и вышла из костёла.
%{``Like hell she will,'' Sabina spitted}

Именно так Курц получила своё прозвище.
По традиции Хербст, настоящее имя мог дать только Ворон, только на тридцать первом дне жизни.
Причин отказать в именинах было немного, но такое случалось.
Ходило поверье, что неименованных преследуют неприятности и ждёт ранняя смерть.
Так оно и было, впрочем --- люди заранее относились к неименованным настороженно, а порой и неприязненно.
Ведь если тебя не нарекли --- на это была причина, верно?

Как выяснилось впоследствии, Курц не только выжила, но и научилась устраивать неприятности именованным.
В детстве девочка несколько раз пробиралась в костёл и поджигала чёрную мантию Ворона.
Один раз он её за этим поймал.
Подняв за шкирку рычащее слюнявое существо, похожее на детёныша грелла\FM, он вдруг вспомнил злосчастные непрошедшие именины.
\FA{Грелл --- существо из мифологии друзы Хербст, одноглазый тролль, который смотрит в окна, выманивая людей на улицу по ночам.}

\ml{$0$}
{--- Считай, что мы квиты, Курц Штайгер, --- лаконично сказал Биркендорф.}
{``Call it even, Kurz Steiger,'' Birkendorf succinctly said.}
\ml{$0$}
{--- Ещё раз поймаю за этим --- урою.}
{``If I catch you again, you're done.''}

\section{Могила под скалой}

--- Нет, --- Курц положила нож на землю.
--- Я не могу.
Дайте лекарства.

--- Это не бесплатно, Курц Штайгер.

--- Мне всё равно.
Платина в мешке на шкафу, отсчитайте сколько нужно.

--- Вот это для того, чтобы сбить лихорадку, --- врач положил на стол баночку с таблетками.
--- А это поможет снять напряжение мышц.
Кстати, оно ослабляет дыхание, так что если вдруг ты захочешь сделать передозировку, достаточно шести...

--- Хватит, --- рявкнула Курц.
--- Забирай деньги, хоть все, только проваливай.

--- Жду тебя с ножом, --- врач вышел и аккуратно прикрыл за собой дверь.

Курц долго смотрела на черный нож.
Мама дышала тихо --- таблетки подействовали.

--- Давай уже, --- наконец проворчала Сабина.
--- Надоело притворяться спящей.

--- Мама! --- Курц схватила её за руку.

--- Всё хорошо, дочка.
Всё хорошо.

--- Как я без тебя? --- плакала Курц.

--- Ты справишься.
Ты справишься.
Нет, нет, доченька, маску надень и сядь.
А то я и тебя заражу...

--- Мне всё равно, мама.

--- Мне не всё равно, Курц.
Кстати, я не говорила тебе, от чего умер твой отец?

Курц всхлипнула.

--- Да, я же тебе даже не говорила, что он умер, --- вздохнула Сабина.
Её лёгкие засвистели.
--- Я сама не могла с этим смириться.
Проще было сказать, что он ушёл к другой.
Пламя Осени... --- Сабина усмехнулась.
--- Видать, судьба у нас с ним такая.
Одна кровь, одно сердце, одна судьба.

Курц сидела, вытирая слёзы.

--- Помнишь нашу тайную скалу?

--- Да.

--- Помнишь камень у подножия?

--- С золотой жилой в форме прыгающего козла в скварце? --- хихикнула Курц.
--- Конечно, помню, мама.
Козы --- это наше всё.
Мы сами как козы с тобой...

--- Помнишь куст смородины у камня?
Мы ели ягоды с него.

--- Да.
Было вкусно.

--- Похорони меня слева и посади смородину на моей могиле.
Надписей не нужно.
Под старым кустом больно не копай, там уже занято.

--- Я не смогу, мама.
Я не смогу...

--- Сможешь.
Бери нож, Курц.
Давай, пока я в сознании и не верчусь как рыбина на сковородке...
Я люблю тебя, девочка.

Тело было завернуто в два слоя ткани --- красная парадная снаружи и плотный мешок внутри.
Цветовая кодировка --- белые для умерших своей смертью, синие для насильственной, красные двухслойные для опасных инфекций, зелёные для казнённых.
Если хоронят тело в красном, могильщики и родичи надевают маски, а гостям не разрешено подходить к могиле, они стоят поодаль.

В тот раз поодаль никого не было.
То ли стоял туман, то ли моросил дождь, было непонятно.
Облака пришли с севера, с Вольке.
Золотой козёл потускнел и погрустнел.

--- Почему вы выбрали это место, фрау? --- устало спросил могильщик, поправляя сарландский бурек и обматывая шею лисьими хвостами.
--- Здесь земля твёрже камня...

--- Я его не выбирала, --- ответила Курц.
Могильщик понимающе кивнул и, вздохнув, снова взялся за кирку.

--- Здесь ещё одна могила, --- он указал на куст.
--- Я вспомнил.
И булыжник этот красивый, и кустики.
И вопрос насчет твёрдой земли я уже задавал, только не вам, а одной глубоко беременной фрау, которую имею честь хоронить сейчас.

--- Как звали человека, который тут похоронен?

--- А вы не знаете? --- удивился могильщик.
--- Они были неразлучны с самого детства.
Герберт Штайгер, родной брат вашей мамы.

\section{Хольцхафен}

Хольцхафен --- чопорный городишко.
Несмотря на название, выхода к воде он не имел --- русло Химмельрота ушло за сотню километров уже лет триста как.
Вслед за Химмельротом ушла и торговля, и баронство --- дом, который Курц продала Анне Аделар, был частью бывшего баронского имения.
Единственное, чем продолжал славиться Хольцхафен --- это скалы и мастера.
Лучшей площадки для скалолазных тренировок было не найти.
Трое из семи мастеров хука на Хербст жили в Хольцхафене.

Несмотря на то, что жители Хольцхафена считались очень грубыми и чересчур прямолинейными, в практичности им отказать никто не мог --- центр торговли, как-никак.
Измерив скорость смещения русла и поняв, что за рекой им не угнаться, горожане просто разобрали порт на стройматериалы.
Фундамент, основа стен и маяк остались стоять --- не из соображений эстетики, а просто потому, что никто так и не придумал способ демонтирования сорокасантиметровых композитных стен.
Подумав и взвесив все за и против, жители Хольцхафена сделали на фундаменте порта рынок, а маяк превратили в местную достопримечательность.
Через сотню лет, когда деловая жилка из горожан испарилась, в маяке установили часы с кукушкой и факел с разноцветными вращающимися стеклами и зеркалами --- возмутительная трата средств по мнению старожилов.

\section{Дети}

\ml{$0$}
{Встреченные на улице дети делились на две категории.}
{Children in the streets fell under two categories.}
\ml{$0$}
{Первая, <<ещё не мои>>, при виде Курц убегали или прятались за родителей.}
{The first one (``not mine yet'') ran away or hid behind their parents at the sight of Kurz.}
\ml{$0$}
{Вторая, <<уже мои>>, здоровались или кивали, проходя мимо.}
{The second one (``already mine'') said hello or nodded passing by.}

--- Привет, Йозеф, привет, Эмма, --- кивала Курц в ответ.
--- Эмма, ты заменила локхиды?

--- Ещё нет, Курц, --- смущённо отвечала девочка.
--- Мастер Эрнст болеет.

--- Зайди к Катарине, у неё дороже, но и качеством повыше.
Обязательно замени локхиды, иначе я не допущу тебя к следующему занятию.
И передай своему брату, что если он будет часто пропускать --- отстанет от группы.

--- Курц, --- девочка понизила голос, --- всё так плохо с башней Дьявола?
Мы все умрём?

--- Нет, солнышко, --- Курц погладила Эмму по волосам.
--- Я не знаю, что нас ждёт, но пока у тебя в руках хук, а в волосах ветер --- с тобой всё будет в порядке.

<<Попробовала бы я сказать что-то другое.
Родители один раз уже устроили мне коллективный разнос, когда дети стали приносить домой недетские вопросы.
А всего-то о географии поговорили>>.

\section{Гонец}

Гонец стоял, сморщив кривой нос.
Курц резко захотелось сделать его нос ещё более кривым.

--- Что баронесса хочет от меня? --- осведомилась она, прочитав письмо.

--- Баронин, --- поправил её гонец.
--- В письме всё есть.

--- В письме ничего нет, --- Курц демонстративно помахала перед глазами гонца скупыми строками.

--- Значит, приезжай и уточняй, --- раздраженно ответил гонец, запахивая пальто.
--- Мне пора.

--- Что за мудак? --- поинтересовался Рате, глядя вслед уходящему.

--- Это обычный баронский служащий, --- объяснила Курц.

--- Мудак, --- поправил её Рате.

--- Да.
Обычный баронский мудак.
Ничего не поделаешь, поеду.

Курц похлопала по карманам, ища ручку.

--- Слушай, Рате...
Я помню, что тебе обещала, но уже не уверена, что смогу выполнить.

--- Всё настолько плохо?

--- Пока не знаю.
Узнаю, как вернусь.
Но на всякий случай --- сейчас напишу расписку для банка, что в случае моей смерти на задании все деньги, включая арканы, должны передать вам.
Постройте себе что-нибудь получше убежища под мостом и отправьте детей учиться.

--- Даже не знаю, что на такое сказать, --- ошеломлённо пробормотал Рате.

--- Ничего не надо, --- заверила Курц.
--- Родичей и друзей у меня в любом случае нет.
Дай мне какую-нибудь бумажку, с ними вечная проблема...

\section{Баронская дочь}

Однажды Курц довелось увидеть баронскую дочь.
Большеглазая смуглая девочка лет семи шла в сопровождении учителя и нескольких солдат.
Увидев Курц, она испуганно прижалась к учителю.
Курц было не привыкать к такой реакции, поэтому она не обратила на ребёнка особого внимания.

<<Как же давно это было, --- думала Курц.
--- Должно быть, ей сейчас около двадцати.
Ко мне её не приводили, что неудивительно --- по слухам, баронских детей хуку и глайдеру обучает заезжий мастер.
Зачем же я понадобилась баронессе сейчас?>>

\section{Выкидыш}

Служанка поклонилась.

--- Агнес, фрау.

--- Скажи, Агнес, где я могу найти баронессу... баронин Ангару?
Она посылала за мной.
Я...

--- Я знаю, кто вы, --- снова поклонилась Агнес.
\ml{$0$}
{--- Вы майстерин из Штайгеров, дочь Сабины?}
{``You're the \textit{meisterin}, Steiger kin, Sabina's daughter?}
Я вас сразу узнала, у вас, эээ... --- взгляд Агнес прыгнул на заросшую глазницу Курц и тут же испуганно отбежал в сторону, --- ...волосы как у мамы.

--- Да, меня все узнают по волосам, --- ухмыльнулась Курц.
Агнес виновато улыбнулась.
--- Можешь проводить меня к баронин?

Служанка замялась и бросила взгляд в раскрытые двери комнаты.

--- Что такое?

\ml{$0$}
{--- Фрайфрау была беременна, --- шёпотом пояснила служанка.}
{``Freifrau was pregnant,'' the servant quietly explained.}

\ml{$0$}
{--- Была? --- уточнила Курц.}
{``Was?'' Kurz asked.}

--- Была, --- грустно ответила Агнес.
\ml{$0$}
{--- Выкидыш.}
{``She lost the baby.''}

--- Сам по себе?
\ml{$0$}
{Может, случилось чего?}
{Maybe, something's happened?''}

--- Я не знаю.
Я услышала её стон поутру, захожу --- а её перекорёжило, пена изо рта идёт и зубы скрипят...
Доктора позвала, пока доктор встала, пока прибежала --- а фрайфрау уже и плод выбросила.
Вся постель в крови, как будто свинью резали.
Не приведи Всестроитель...

Служанку передёрнуло, она поспешно потеребила радужный браслет с полумесяцем и прошептала молитву.
Курц решила сменить тему.

--- Агнес, не знаешь случайно, зачем она за мной послала?

--- Не знаю, майстерин, --- покачала головой Агнес.
--- У нас некого хуку и глайдеру учить, дети все выросли.
Меня, кстати, мама ваша учила.
До сих пор помню её <<три чечётки...

--- ...две трещотки, на глазок>>, --- усмехнулась Курц и хлопнула в ладоши.
--- Сколько скалолазов сорвалось из-за того, что они не знали это правило.
А мама умела доходчиво объяснять детям сложные вещи.
Мне бы ещё кто доходчиво объяснил, какого дьявола я здесь делаю...
В письме, в лучших традициях баронства, ни слова.

--- Вам лучше у управляющих разведать, --- улыбнулась служанка.
--- Вон туда по коридору и направо, спросите Рихарда.

\section{Шнелль}

Парень был худ, невысок.
Его можно было даже назвать красивым --- скуластое лицо, большие карие глаза, спрятавшиеся под тенью длинных чёрных бровей, тонкий нос.
И всё-таки было в нём что-то неприятное --- тонкая бородка, хитрый прищур;
таким рисовали образ дьявола.

Когда Курц вошла, незнакомец тут же ей улыбнулся.
Для Курц это было непривычной реакцией.
Его зубы торчали вперед, между передними была заметная щербинка.
Это придавало улыбке необычное очарование, и Курц поняла, что ее обладатель умело этим очарованием пользовался.
Парень улыбался, но в его размашистых бровях, острых зубах и смехе чудилось что-то звериное.
Курц уже видела такие улыбки.
Человек был очарователен ровно до того момента, пока ты не встанешь у него на пути.

Одежда незнакомца была старой, простой, но чистой и ухоженной.
Голова была коротко выстрижена, но сзади вилась тонкая косичка с вплетенными в неё лентами.
Рабочую куртку он носил, обвязав вокруг пояса, рубаха с обрезанными рукавами была ему немного велика и обнажала тощие руки и костистые ключицы.
Однако, когда парень повернулся, Курц поняла, что тонкость была обманчивой: под кожей рук очертились твердые мышцы. 

--- Я ищу Рихарда.

--- Ты ищешь его там, где его нет.

--- А кого я в таком случае нашла?

--- Шнелль, --- осклабился парень.
--- Вообще я Лангзам Хетвертак, но у меня и имя неудачное, и фамилия непроизносимая.
Поэтому здесь я просто Шнелль.

--- Курц Штайгер, учитель хука и глайдера.

--- Еще одна неименованная, --- Шнелль протянул мягкую тонкую ладонь.
--- Нечасто встречаю своих.
Из-за этих ожогов?

Курц кивнула и пожала руку Шнелля, отметив, как легко он говорил о её увечьях.

--- А ты?

--- А я в безворонье родился.
Старый Рольф преставился, и...

--- И тебе двадцать два года.

--- Все всегда угадывают мой возраст, --- хихикнул Шнелль.

--- Кем ты здесь работаешь?

--- Я гонец.
Почту приношу, уношу, проверяю.
Хорошо обращаюсь с чернилами и ножом для конвертов.

\ml{$0$}
{--- Может быть, ты случайно знаешь, зачем баронин Ангара меня вызвала?}
{``Maybe you know by chance, why Baronin Angara paged me?''}

\ml{$0$}
{--- Знаю, конечно.}
{``Of course I know.}
\ml{$0$}
{Профессия у меня такая --- знать.}
{That's my job, to know.}
\ml{$0$}
{Если мне не изменяет память, тебя отправляют на разведку к Тойфельстурм.}
{If I recall correctly, you're ordered to scout Teufelsturm.''}

Курц вздохнула.
Ну конечно, зачем же ещё её могли позвать.

\ml{$0$}
{--- А если память тебе изменяет? --- с надеждой спросила она.}
{``Is there any chance you recall incorrectly?'' she asked with hope.}

\ml{$0$}
{--- Редко она мне изменяет, Курц.}
{``That happens very rarely, Kurz.}
\ml{$0$}
{Но, если хочешь, можешь поискать Рихарда и уточнить у него.}
{But, if you insist, you can look for Richard and clear it with him.}
Только медлить не советую --- сама понимаешь, какая ситуация.

Курц окинула парня оценивающим взглядом.

--- Ты сказал, что хорошо обращаешься с ножом для конвертов, --- припомнила она.
\ml{$0$}
{--- Ты ведь не только конверты режешь?}
{``Your knife is good not only for envelopes, isn't it?''}

Шнелль бросил на неё хитрый взгляд.

\ml{$0$}
{--- Не только.}
{``Not only.}
\ml{$0$}
{Ты хочешь взять меня с собой?}
{Do you want me to go with you?''}

--- Кто-то должен доставить мой отчёт в баронство.
\ml{$0$}
{Мне бы не помешал спутник, знающий толк в конвертах.}
{I could use a companion who knows envelopes.''}

Шнелль задумался.

--- Ангара пока что в отключке, так что, думаю, я разделю с тобой прогулку.
\ml{$0$}
{Только хочу предупредить: хук --- это не моё.}
{Just a fair warning: hook is not my piece of pie.}
\ml{$0$}
{Предпочитаю равнинную местность.}
{I prefer flat terrain.''}

\section{Линейка}

--- А почему ты пошёл?

--- Ты мне интересна, --- напрямик сказал Шнелль.
--- Ты чем-то похожа на баронессу.
Та тоже гордая и за словом в карман не лезет.

--- Если что, я завязала с мужчинами, --- предупредила Курц.

--- Я не об этом, --- поморщился Шнелль.
--- Но если уж разговор зашёл, это ты зря.
Ни к чему хорошему такое отношение не приведёт.

--- Почему?

--- Кому-то действительно никто не нужен.
Но такие люди встречаются не так часто, и ты не из них.
Для тебя потребность в партнёре --- это как потребность в еде.
Даже если тебе больно, ты всё равно ешь, верно?

--- Плохое сравнение.

--- Достаточно хорошее.
В юности у меня была одна неудача за другой, и после каждой я говорил себе <<больше никогда>>, и неудачи всё равно повторялись.

--- А почему тебя преследовали неудачи, Шнелль?

--- Да по той же причине, что и тебя.
Неименоваха не может рассчитывать на равного партнёра.
Даже будь ты красив, красноречив, трудолюбив, ты останешься неименовахой.

--- Я, если честно, списывала свои неудачи на внешность, --- призналась Курц.

--- Возможно.
Мужчины обычно менее суеверны, когда дело доходит до партнёра.
Со мной женщины если и встречались, то тайком и если других вариантов не было совсем.

--- Что изменилось сейчас?

--- В принципе ничего, --- пожал плечами Шнелль.
--- Я просто научился брать то, что мне нужно, не отвлекаясь на мелочи.

--- Ты всё ещё хочешь быть любимым.

--- Да, --- неожиданно легко согласился Шнелль.
--- Немного волнуюсь, что уже поздно.

--- Моя мама говорила, что мы не можем использовать все имеющиеся возможности.
В сутках 26 часов, но ты не можешь работать сутки.
Если хочешь чувствовать себя хорошо, тебе нужно 8 часов на сон, 2 часа на еду, час на душ и еще 3 на то, что доставляет тебе удовольствие.
То же самое с возможностями.
Лучше упустить подходящую, чем потратить силы на неподходящую.
Тебе не принесут пользы отношения, к которым ты не готов.

--- Видимо, я всё ещё чего-то жду, как и ты.

--- Мне ждать нечего.

--- Думаешь, что тебя никто не полюбит?
Тоже зря.
Судя по тому, что я про тебя слышал, ты --- одна из лучших мастеров хука и глайдера на Хербст.
Человек, который в чём-то настолько хорош, обречён быть любимым.

--- Я рада, что я взяла тебя с собой.

--- Я рад, что я согласился.

Курц спешилась и подхватила козла под уздцы.
Шнелль молча подал ей бинокль.
Курц сняла задвижку, встряхнула бинокль и подождала, пока устаканится поправка на влажность воздуха.
Утренний туман на секунду рассеялся, показав редкозубую пасть Гребня Троллей.
А вот и Линейка, Башня-ориентир, на которой сделала ровные насечки сама природа.
В руках Курц щёлкнул навигационный транспортир, взволнованно завертелась освобождённая из плена магнитная стрелка.
Три, четыре, учёт азимута, сезонный сдвиг магнитного полюса, фаза Съедобных Лун, положение Железной Луны\FM... четыре тысячи шестьсот метров до Башни Дьявола.
\FA{Тысяча Башен имеет два кольца и один связанный спутниковый комплекс, называемый Съедобными Лунами (Эсслунен, Essloonen).
Две из них видны с поверхности планеты, имеют ярко-жёлтый с синевой (<<сырный>>) цвет, третья видна только из космоса.
Этимология названия не вполне ясна, но оно в той или иной форме встречается у всех народов Тысячи Башен.
Также при навигации учитывается положение массивного астероида с мощным магнитным полем, называемого Железной Луной (Айзенлун, Eisenloon).
Железная Луна не видна с поверхности, её положение высчитывают по засечкам на кольцах.}

--- Приехали, --- сказала Курц.
--- Отсюда пойдём пешком.

Шнелль кивнул и, вытащив верёвку, начал аккуратно стреноживать козлов.

\section{Фоу-Ф}

Ложбина точно между каменным ложем и башней.
Трасса здесь была, но Башня начисто смела все засечки и ориентиры.
Вот лежит вырванный с корнем крюк, а чуть поодаль --- кусок мощёной дороги.
Больше ничего.
Курц совершенно не могла узнать знакомую местность --- опасный отрезок пути, который никак не обойти.
Если Башня внезапно качнётся, от Курц останется только горсть мясного пюре...
Ага, дерево!

Курц спрыгнула в ложбину и побежала со всех ног.
Триста метров, двести, сто...
На лету, не сбив дыхания, женщина выстрелила лёгким гарпуном в удачно попавшийся узловатый ясень, аккуратно подтянула запутавшийся в ветках трос и полезла.
И только оказавшись пятьюдесятью метрами выше ложбины, она без сил свалилась в кусты, чтобы отдышаться.

Башня Дьявола лежала крепко, как влитая.
Курц в бинокль оценила контакт на четырнадцать баллов из пятнадцати, постоянно сверяясь с истрёпанным маминым справочником.
Такие мосты могут стоять годами, их долговечность зависит исключительно от прочности корневого кристалла Башни и сейсмической активности региона.
Учитывая, что Гарда Викка и Хербст были одними из самых сейсмически спокойных Друз, а прочность Башни Дьявола не вызывала никаких сомнений --- речь действительно о годах.

Это плохо, очень плохо.
Гарда Викка не отличалась спокойствием.
Все хотели урвать кусочек плодородного берега Кровавой Чаши.
Хербст не имела прямых переправ на Гарда Викка, и это в какой-то степени помогало держаться от войн подальше.
Но теперь, благодаря Башне Дьявола, в поле сражения может превратиться и этот островок спокойствия.
Как только о мосте узнают соседние Друзы --- золотые леса будут кишеть отрядами авантюристов, идущих по направлению к Гарда Викка.

Существовала возможность взорвать мост.
Это сложно, но осуществимо.
Выдолбить несколько ниш, заложить взрывчатку и молиться, чтобы инженерия победила первобытную мощь кристалла.
Но тех, кому выгоден мост, чересчур много.
Это не только авантюристы, но и торговцы, и обычные разбойники, и мелкие правители.
Все они попытаются наложить на мост лапу как можно скорее.
И если отряды с Гарда Викка уже на Башне Дьявола, задача усложняется в разы.
Про Войны Мостов рассказывали всем детям без исключения, это самые кровавые страницы в истории Тысячи Башен.
Если же враг сумеет фортифицировать подходы по эту сторону моста --- пиши пропало.

Едва Курц об этом подумала, как до неё долетели чьи-то голоса.
Она обратилась в слух.
Говорили двое мужчин.
Их непонятная мяукающая речь перемежалась вполне знакомыми обсценными словами.

Фоу-Ф-у, язык наёмников.

Курц соскользнула в ложбину и побежала.
Она больше не думала о том, что Башня может раздавить её.
Надо предупредить город любой ценой.

\section{Налётчики}

--- А кто это у нас тут, неужели женщина? --- мужчина опустил и наклонил голову --- поза охотящегося медведя.
Курц знала, что после этого последует.

--- Ты уверен? --- засомневался второй.
--- Какая-то она странная.
Почему лицо закрыто?
Это у них обычай такой?
Подай-ка голос, красавица.

Курц молча попятилась, нащупывая за спиной трёхгранную рапиру.

--- А куда это мы собрались? --- первый откровенно глумился, широко расставив руки и закрыв собой выход из пещеры.

--- Слушай, оставь её, --- поморщился второй.
--- Глаза нет, носа нет, от неё ещё и воняет как от падали.
Даже за деньги в такое не засуну...

--- Да, верно, --- первый понюхал воздух и причмокнул губами.
--- Очень жаль, фруктик с гнильцой...
Умри, навозная куча.

Движения Курц были выверены до мелочей.
Она отшатнулась, словно от неожиданности, пропустив вражеский нож слева.
Имитация неуклюжего везения, вводящая противника в заблуждение.
Затем быстрым винтовым уколом справа она проткнула врагу горло.

Налётчик взмахнул руками, словно пытаясь поймать и вернуть обратно фонтан крови, брызнувший из его шеи.
В его глазах застыло удивление.

<<На Хербст тебе не рады.
Я лишь вложила это чувство в движение клинка>>.

Второй неожиданно легко увернулся от серии выпадов.
Курц в жизни не видела, чтобы кто-то двигался с такой скоростью.
Он присел, перекатился, оттолкнулся от стены и подпрыгнул, целясь ногой в голову противницы.
Курц отклонилась... и тут же получила от висящего в воздухе мужчины удар второй ногой.

<<Обманный манёвр! --- успела подумать Курц.
--- Вот это сила...>>

В следующий миг она грохнулась спиной о камень и сползла вниз.
Рапира отскочила и исчезла где-то в темноте.
Дыхание перехватило, к горлу подступила паника, Курц не могла сделать ни малейшего вдоха.
Инстинкт выживания заставил её вскинуть руку и нажать на спусковой крючок.
Лёгкий скалолазный гарпун вошёл точно в глаз бросившегося на неё врага.
Звякнул о камень шипастый шлагринг, зажатый в жилистой руке;
опустевшее тяжёлое тело свалилось прямо на Курц, чувствительно ударив её ещё и в пах.

Вдохнуть наконец удалось.
Сначала маленькими глотками, вскоре Курц раздышалась совсем.
Но встать она не могла ещё долго, потрясённо рассматривая ещё тёплый труп человека, который едва не забрал её жизнь.

<<Их было всего двое, --- с ужасом думала она.
--- Сколько их там ещё на мосту?..>>

\section{Первый труп}

Однажды Курц уже пришлось убить человека.
Ей было пятнадцать, она цвела и пахла --- насколько вообще может цвести и пахнуть обугленный цветок.
Она провожала Карлотту до дома, надеясь на ставший традиционным поцелуй в щёчку.
Правда, Курц активно вертела головой, пытаясь превратить поцелуй в щёчку в нечто гораздо более интимное, но Карлотта строго говорила ей <<Не вертись!>> и целовала куда положено.
А потом ещё раз.
И ещё.
А потом они долго стояли обнявшись, пока не спускался муж Карлотты и не отдирал жену от настойчивой поклонницы.
Домой Курц возвращалась в лёгком опьянении и тяжёлых раздумьях.

В ту ночь им навстречу попались две женщины бандитской наружности.
Они громко хохотали, плевались и задирали прохожих.
Карлотта очень неосторожно отодвинула одну из женщин с дороги, продолжая рассказывать Курц какую-то историю.

\ml{$0$}
{--- На, ты попутала, сука бирючья?}
{``Na, lost your way, you wolfbitch?''}

\ml{$0$}
{У Карлотты в планах на вечер не значилось становиться <<сукой бирючьей>>, поэтому она вежливо извинилась и пошла дальше.}
{Karlotta hadn't scheduled being a ``wolfbitch'' for that evening, so she gently apologized and moved on.}
И тут в лопатку ей прилетел булыжник.

Начала драку Курц.
Это тёмное пятно на её совести не вытравливалось ничем.
Карлотта безуспешно попыталась перехватить спутницу, бросившуюся на обидчиц с кулаками.
Потасовка быстро перешла в поножовщину, один на одного.

Вдруг Карлотта издала крик отчаяния.
В её глазах застыл ужас.
Курц только мельком увидела её измазанные в крови руки --- и, не думая, пригвоздила вторую женщину к дереву.

Любовь слепа.

--- Ребёнок, что ж ты... что ж ты делаешь... малышка моя... --- бормотала Карлотта, всхлипывая и гладя Курц по изуродованному лицу.

--- Нет свидетелей --- нет преступления, --- спокойно заявил ребёнок, вытирая рапиру.
--- Нож вытащи и по земле потаскай тряпку, надо избавиться от твоих отпечатков и следов.

Потом были кошмары.
В основном шериф, тюрьма, виселица, ощущение нехватки воздуха.
Иногда снилась убитая --- полный ужаса взгляд умирающего, торчащая изо рта рапира, выбитые зубы...
Её челюсти клацали о титан, сползая по клинку, подбираясь всё ближе к руке Курц.
Курц отчаянно проворачивала клинок, заставляя кровь течь всё сильнее из открытого рта, но это не помогало.

Курц замкнулась в себе, стала меньше есть, вздрагивала от стука в дверь.
Карлотта приходила всё реже.
Наконец мама во время очередной <<болезни>> просто сказала:

--- Курц, я знаю, что у тебя на душе тяжесть, которую тебе не по силам нести.

Дальше был поток слов и слёз в тёплую мамину грудь.
Сабина не изменилась в лице.
Может, она уже знала.
А может, и нет.
Какая разница...

Карлотта сорвалась со скалы полгода спустя.
Причина несчастья осталась неизвестной.
Но одно Курц знала точно --- рядом с Карлоттой не оказалось Сабины Штайгер.

\section{Огнестрел}

Снаружи пещеры раздались тяжёлые шаги, и Курц притворилась мёртвой.
Сквозь полуприкрытое веко она увидела, как в пещеру нетвёрдой походкой зашёл незнакомый человек и привалился к стене, пытаясь устоять на ногах.
Вслед за ним появился Шнелль и вонзил нож незнакомцу в спину, оборвав его мучения.
Увидев Курц, он охнул и подбежал к ней.

--- Фух, ты жива, --- сказал он, вытирая пот со лба.
--- Я боялся, мне придётся докладывать Ангаре, что я ушёл в самоволку, и разведка прошла неудачно.

--- Да, всё хорошо.
\ml{$0$}
{Как у тебя погода?}
{What's the weather like out there?''}

\ml{$0$}
{--- На улице минус три, --- отрапортовал Шнелль, вытирая лезвие ножа о штаны.}
{``Minus three degrees Kampfbereit,'' Schnell reported, wiping knife blade with his trousers.}
--- Ходят пятёрками.
Ещё одна группа скаутов прошла на юг, в сторону города.
\ml{$0$}
{Ребята очень жёсткие, лучше спрятаться, чем драться.}
{Tough guys, it's better hide than fight.}
\ml{$0$}
{Впрочем, ты и сама поняла, как я вижу...}
{However, you already got it, I see ....''}

--- Лучше бы я спряталась, --- согласилась Курц.
--- Можешь мне помочь?

Шнелль, крякнув, столкнул тяжёлый труп с напарницы и подобрал закатившуюся в угол рапиру.

--- Я бы на твоём месте взял нож, --- посоветовал он, рассматривая клинок.
--- Рапира --- неудачный выбор оружия в такой скалистой теснине.
Будь здесь чуть меньше свободного места, тебя бы просто убили.

--- Учту, --- Курц торопливо проверила нож у пояса.
--- Давай-ка к козлам, и побыстрее.

--- Дай мне минуту, --- Шнелль начал вытряхивать из сумки бинты и жгуты.

--- Шнелль, ты ранен?

--- Самую малость.

\ml{$0$}
{--- Ложись, я осмотрю.}
{``Lie down, I'll take a look.''}

\ml{$0$}
{--- Курц, меня немного крутит, так что если я лягу --- я уже не встану.}
{``Kurz, I got kinda dizzy, so I lie down here, I stay down here.''}

\ml{$0$}
{--- Хватит нести чушь.}
{``Stop bullshitting.}
\ml{$0$}
{Просто подними рубаху.}
{Just lift up your shirt.''}

Курц аккуратно брызнула на рану водой из фляжки и нахмурила брови.

\ml{$0$}
{--- Это огнестрел, --- наконец выдала она.}
{``It's a gunshot wound,'' she finally said.}

\ml{$0$}
{--- Т-ты уверена?}
{``Are---are you sure?}
Мне показалось, это был пружинный самострел, и стрела срикошетила...

\ml{$0$}
{--- Он хлопнул?}
{``You heard a clap?''}

\ml{$0$}
{--- Скорее фыркнул, --- задумался Шнелль.}
{``A sniff, I'd say,'' Schnell answered.}
\ml{$0$}
{--- Вот такой маленький, размером с ладошку.}
{``Tiny like that, hand-sized.}
Улетел в расщелину, когда я этого гада порезал...

\ml{$0$}
{--- Этот <<маленький, размером с ладошку>> понаделал в тебе пять дырок одним залпом.}
{``That `tiny like that, hand-sized' stuff has made five holes in you at once.}
\ml{$0$}
{Дьявол...}
{Teufel ....''}

Глаза Шнелля расширились.
Он настойчиво скашивал глаза, пытаясь разглядеть рану.

\ml{$0$}
{--- Курц, ты же не дашь мне сдохнуть здесь, правда?}
{``Kurz, you wouldn't let me die here, would you?''}

\ml{$0$}
{--- Дыши мелкими глотками, пожалуйста, и заткнись.}
{``Take shallow breaths, please, and keep your mouth shut.}
\ml{$0$}
{Одна пулька застряла в ребре.}
{One bullet stuck in your rib.''}

\ml{$0$}
{--- Ай!}
{``Ouch!}
\ml{$0$}
{Чёрт бы тебя побрал, Курц!}
{Fuck yourself, Kurz!''}

--- Да всё уже, вытащила, --- Курц критически осмотрела окровавленный шарик.
--- Какой-то мягкий металл, точнее сказать сложно.
Он расплющился от удара о кость.
Сиди, я приведу козлов.
До баронства не поедем, попросим помощи в Хольцхафене.

Курц положила пульку в карман и выбежала из пещеры.

\section{Отравление}

--- Как ты себя чувствуешь?
Эй, Шнелль!

--- Живот, --- сдавленно сказал Шнелль.
Его взгляд замер, белки глаз покраснели, с уголка рта безвольно сочилась слюна.
В следующую секунду его вырвало с кровью.

\section{Через силу}

--- Дьявол, --- ругалась сквозь зубы Курц.
--- Дьявол...

Солнце уже давно зашло за Гребень Троллей, и в лесу быстро темнело.
Курц стянула со Шнелля испачканные штаны и обмыла его в озерце, аккуратно придерживая за голову.
Он был в спутанном сознании уже несколько часов.
Вода с углём помогла, но ненадолго;
на всякий случай Курц промыла и засыпала углём ещё и рану.

Ясное дело, пули были отравлены.
Когда Шнелль немного успокоился, Курц рассмотрела вытащенный ею снаряд.
Внутри оказалась полость.

<<Четыре пули всё ещё там>>.
Курц чертовски хотелось искупаться, поесть и поспать.
Козлы тоже клевали носом.
Она наскоро прополоскала мехи с мылом в озерце --- чистые закончились, оставшиеся не было времени обработать как следует, от них смердило.
Как назло, подходили ещё и месячные, внизу живота разливалась знакомая тянущая боль.

Едва прожевав половинку бутерброда с грудинкой, Курц обмотала Шнелля одеялом, посадила безвольное тело на козла и повела упирающееся животное в темноту.

\section{Тележка}

--- Что с ним? --- Рате выбежал прямо в рубашке, без штанов.
Волки крутились рядом, обнюхивая Курц и Шнелля, но не рычали и не трогали.

--- Охохо, --- протянул Рольф, пытаясь удержать фонарь и очки на переносице.
\ml{$0$}
{--- Флопельцхен, прямой дорогой.}
{``Flohpelzchen, right that way.}
Твоя тележка пригодится.
Сейчас Сойку снаряжу тебе в помощь...
\textit{Уйди}, Рысь, не до тебя.
Блошница прямо на окраине города, доберётесь за десять минут.

--- Я даже не знаю, радоваться или нет, что ты живой вернулась, --- ухмыльнулся Рате, бросив взгляд на Курц.
--- Дружба дружбой, но сто аркан --- это сто аркан.

--- В этот раз свинья досталась не тебе, --- осклабилась в ответ Курц.
--- Желательно, чтобы она досталась Шнеллю.

Внезапно со стороны Ночлежки послышался жуткий грохот.
Все вздрогнули и оглянулись.
Герр Йон Звездочёт, качаясь, тащил тележку.

--- Герр Йон, ну куда ты лезешь, --- взмолился Рате.
--- Ты на ногах не стоишь!

--- Я хчу пмч! --- сообщил герр Йон, поблёвавая и морщась.
--- Я и нжм влдею!

--- Ножом ты сейчас себе только яйца на салат нарежешь, --- сказала Сойка.
--- Иди спи!

--- Дерьмо, --- поморщился Рате.
--- Сейчас с вами из выходных только Сойка и осталась...

--- А где эта сладкая бородатая парочка? --- спросила Сойка.

--- Они в городе с ребёнком, --- ответил Рольф, сверившись со списком.
--- Я невыходной, Курц, из-за волков.
Прости.
Герр Рате тоже.

--- Я пойду, --- в темноте показалась Стигма.
Она совершенно сливалась с ночью, белели только глаза.

--- Стигма, --- Рате нахмурился.
--- Я бы не хотел тебя отпускать.
\ml{$0$}
{Давай я уже пойду, если совсем некому.}
{Let me go, if no one else can.''}

\ml{$0$}
{--- Я, по-твоему, <<некому>>? --- осведомилась Стигма.}
{``I am, you say, `no one else'?'' Stigma coldly asked.}
\ml{$0$}
{--- Всё, хватит, Рате.}
{``Stop that shit, Rate.}
\ml{$0$}
{Я недостаточно раскисла, чтобы не выдержать небольшую прогулку.}
{I'm definitely not bad enough to fail a little walk.''}

--- Это опасная прогулка, Стигма.
Я...
Так, что за смех?

Все тут же смущённо приумолкли.

--- Герр Рате, я лезу не в своё дело, но все поймут же, --- сказал Рольф.
--- И воровские авторитеты тоже.

--- Ты лезешь не в своё дело, герр Рольф, --- резко ответил Рате.
--- И не в первый раз...

--- Он прав, герр Рате, --- поддержала Сойка.
--- Многие авторитеты женятся, выходят замуж и заводят детей.
И только ты следуешь букве закона.

--- Рате, я вернусь, --- тихо сказала Стигма.
--- Не беспокойся.

Рате хмуро кивнул.

\ml{$0$}
{--- Дозы возьми на всякий случай.}
{``Take your fix for safety.''}

\ml{$0$}
{--- Уже, --- Стигма похлопала по нагрудному карману.}
{``Already have,'' Stigma patted her breast-pocket.}
--- Сойка, грузим бедолагу на тележку.
Показывай дорогу.
Курц, я кое-что из твоего хука позаимствую...

\section{Сойка}

Шнелль перевернулся и застонал.

--- Заткни его! --- прошипела Сойка.
Курц аккуратно зажала Шнеллю рот полотенцем.

--- Это ещё что за морды? --- пробормотала Стигма, вглядываясь в темноту.
--- Трое мужчин, одна женщина.
Явно не местные.

--- Я знаю, кто это, --- сказала Курц.

--- А, --- в налитых кровью глазах Стигмы появилось понимание.
--- Те, с Тойфельстурма?

--- Они.
Тревогу надо поднять.

--- Тревога нам сейчас не нужна, --- сказала Сойка.
--- Подожди-ка...

Сойка прикрыла глаза.
В следующую секунду из-под её лохмотьев вылетел самострел.
Щёлк, щёлк, щёлк --- и скауты упали на мощёную улицу.

--- В городе их больше чем четверо, но курочка по зёрнышку клюёт, --- задумчиво сказала Сойка.
--- Идём, фрау.
Кто-нибудь из прохожих их сейчас обнаружит и поднимет тревогу.
Но мы уже будем далеко, и обьяснять ничего не нужно.
\ml{$0$}
{Разумно?}
{Makes sense?}
\ml{$0$}
{Разумно.}
{Makes sense.''}

--- Ты точно их убила? --- спросила Курц.

--- Значит так, одноглазая, --- Сойка резко повернулась и уткнула самострел в Курц.
--- Пока мы на деле, друг в друге не сомневаемся.
\ml{$0$}
{Я делаю всё в лучшем виде, и ты тоже.}
{I do my best, you do yours.}
\ml{$0$}
{Вопросы?}
{Any questions?}
\ml{$0$}
{Вопросов нет.}
{No questions.''}
Пошли.

--- Стой, --- Курц вдруг вспомнила.
--- Скауты ходят пятёрками, Шнелль го...

В следующий момент Сойка, уже сделавшая шаг за угол, получила мощный удар в висок и упала, словно срубленное деревце.
Стигма взревела и схватилась за рапиру.
Курц выдернула нож.

\textspace

\epigraph
{\ml{$0$}
{Птицы умирают быстро.}
{Birds die fast.}}
{Пословица Друзы Вольке, Тысяча Башен}

--- Мертва, --- Курц закрыла Сойке глаза.
--- Надо её похоронить.

--- Оставь здесь, --- Стигма указала на груду мусора.
--- Мы потом её заберём.
\ml{$0$}
{Лучше бы меня завалили, конечно...}
{It'd better be me than her, of course ...}
\ml{$0$}
{Жалко девчонку.}
{Poor child.''}

Стигма зло ударила каблуком по лицу мёртвой шпионки.
На вид погибшей было лет двенадцать.

\ml{$0$}
{--- Фоу-Ф.}
{``Foe-F.}
\ml{$0$}
{Ненавижу этих отбросов.}
{I hate that scum.}
У нас в Винокурнях их резали по подворотням.

--- Ребёнок совсем.

--- \textit{Fenrir}.

--- Что? --- не поняла Курц.

--- \textit{Fenrir}, --- повторила Стигма.
--- Не ребёнок.
Их с младенчества обучают в боевом братстве.
Они великолепные разведчики и психологи, умеют играть на чувствах, многие из них также хорошо владеют и оружием.
В плен таких не берём.
Если есть подозрение, что это \textit{fenrir} --- убиваем без разговоров.

Стигма взвесила на руке окровавленную рапиру.

--- Кстати, замечательная рапира.
Титан?

--- Да, от мамы досталась, --- кивнула Курц, прикрывая тело Сойки ветошью.

--- Сразу видно качественный хук.
Лёгкая как пёрышко.
У меня даже в голове прояснилось, как её в руки взяла.

--- А где твой хук, фрау Стигма.

Стигма промолчала, но для Курц это молчание было понятнее слов.

Шнелль снова застонал.

--- Ты знаешь дорогу в Блошницу?

--- Была там один раз, --- Стигма болезненно сморщилась.
--- Не в лучшем состоянии.

--- Не в лучшем?

--- Меня тащили, --- объяснила Стигма.
--- Там был странный поворот, как будто полукруглый с подъёмом...

--- Мы его прошли.
Вон там за углом.

--- Давай вернёмся.

--- Мы не можем медлить, фрау Стигма! --- в отчаянии сказала Курц.

--- Если я сейчас не вспомню дорогу, твой друг всё равно умрёт, --- спокойно парировала Стигма.
--- Успокойся и дай мне время.

--- ...десять скрипов колеса, поворот налево, --- закрыв глаза, считала Стигма.
--- Ещё тридцать три скрипа --- направо.
Здесь спуск.
О, а вот и он.
Курц!
Иди сюда.
Мы почти дошли.
\ml{$0$}
{Блошница вон там, внизу этой улицы.}
{Fleafur is right there, at the end of this alley.''} % Flohpelzchen

\section{Ртутная сердцевина}

--- Это отравление ртутью, --- сказала женщина.
--- В твоей пульке были следы ртути.
К счастью, лопнула только одна пулька из пяти, и ты вытащила её почти сразу.
Если бы не ты --- участь парня была бы предрешена.

--- Могу я его увидеть?

--- Конечно.
Он уже в сознании.

Когда Курц подошла к кровати Шнелля, он тут же открыл глаза и схватил её за руку.
Курц поразилась перемене в его лице.
На нём больше не было ничего звериного, ничего дьявольского.
Шнелль смотрел на Курц, словно у его кровати неведомо как очутилась давно умершая мать.
В его глазах были удивление, непонимание и растроганность.

--- Я думал, ты меня бросишь, --- прошептал он.
Из узкого тёмного глаза вытекла слезинка и тут же высохла на горящем лице.

--- С ума сошёл, --- проворчала Курц.
--- Лежи, выздоравливай.
Потом еще зайду.

--- Мне очень жаль, что я...

--- Шнелль, без тебя я бы была уже мертва.
И Ангаре я об этом очень доходчиво написала.
Если тебя и ждёт какое-то наказание за самовольный уход в разведку, то символическое.
А живот заживёт.
Расслабься и постарайся поспать.

\section{Передоз}

--- Позаботьтесь о нём, --- Курц сунула хирургу в руку ассигнации.

--- Туда, --- хирург показал на дверь.

--- Простите?

--- Туда, --- повторил хирург.

--- В коробку деньги клади, --- пояснил старик с палкой, сидевший у выхода.
--- Он не имеет права деньги в руки брать.
Правило такое в Блошнице.
Коробка у входа с прорезью.

--- Спасибо.
Кстати, --- Курц снова повернулась к врачу.
--- У вас нет случайно...

--- Есть, --- хирург сунул Курц жменю чистых ватных прокладок.

--- Спасибо, --- немного ошарашенно сказала Курц.
--- А как?..

--- Запах, --- пояснил хирург, указав толстым пальцем на нос, и удалился.

Когда Курц вернулась, Стигма сидела на скамеечке, привалившись к стене.
На её лбу градинами лежал пот.
Дыхание было глубоким и медленным.
Рядом лежал скомканный кусочек фольги и шприц.

<<Она вколола больше чем обычно, --- отметила Курц.
--- Посидеть с ней в больнице на всякий случай или повезти её домой?..>>

Курц пощупала нагрудный карман.
Там было пусто.
Стигма не могла уйти только с одной дозой.

<<Дьявол.
Конечно, она всё рассыпала в драке.
По темноте мы и не заметили...
Когда она поняла, её охватила паника и она промахнулась с дозой.
Ничего не поделаешь>>.

--- Вставай-ка, фрау Стигма, --- ласково сказала Курц.
Стигма нечленораздельно замычала.
--- Вставай.
Дойдём до тележки и поедем домой...

Поднимая девушку, Курц почувствовала под руками кровь.
На скамеечке остались красные полосы.

<<Я, что ли?..
Нет.
Стигма.
Как мы с тобой вовремя-то...>>

Вздохнув, Курц расстегнула Стигме ремень и начала стаскивать с неё штаны.

\section{Единственный, кто вернулся}

Ни один разведчик не вернулся.

\section{Воровская свадьба}

Курц притихла, открыв рот.
Этот обычай... он почти исчез везде, даже в костеле Вороны читали совсем другие слова.
Откуда ему взяться на воровской свадьбе?

--- Согласны ли вы быть вместе в болезни и в здравии, в раздорах и согласии, в цепях и на свободе, в бою и в минуты любви, у детской колыбели и на ступенях виселицы, пока смерть --- а случится это, судя по всему, очень скоро --- не разлучит вас?

--- Согласны, --- хором сказали Рате и Стигма.

--- Перережьте друг другу путы, --- Ясень протянули молодожёнам заточенный кусок металла.

Рате уверенно перехватил его.
Чинь --- и верёвки Стигмы упали на землю.
Чинь --- и руки Рате тоже оказались свободны.
Стигма спрятала заточку в карман и бросилась Рате в объятия.
Все засвистели и ликующе закричали.

<<Она улыбается, --- ошеломлённо думала Курц.
--- Я ни разу не видела, чтобы Стигма улыбалась>>.

Рате целовал её в лоб раз за разом.
По его щекам текли слёзы.
Стигма, зажмурившись, гладила его шею.

--- Можете поцеловаться в губы, если хотите, --- намекнули Ясень.

--- Не хотим, --- хором ответили Рате и Стигма.

Ясень развели руками и сошли с венчального пня.

--- Празднуйте тогда, прощелыги, --- обратились они к толпе.
Все снова ликующе закричали.

\asterism

--- Я уж думали, ты никогда на ней не женишься, --- ухмыльнулись Ясень.

--- Я не ожидал такой реакции, --- признался Рате.
--- Тем более от тебя.

--- Я рады за тебя, герр Рате, как и все твои жильцы.
А закон...
Законы писаны людьми и для людей, и только людям решать, когда им следовать, а когда нет.
В конце концов, с какой стати воры должны всегда чтить закон, даже воровской?

--- Ну ты это, поосторожнее, --- нахмурился Рате.

--- Это между нами, конечно же, --- Ясень похлопали Рате по плечу, осушил кружку и встал.
--- А теперь извиняюсь, мне срочно надо отлить.

\asterism

--- Шериф, --- буркнул Рате.
--- Ожидаемо.

--- Зашёл на огонёк, --- сообщил шериф.
--- Что такое, герр Рате?
Хербст на пороге войны, а вы празднуете.

--- При всем уважении, шериф, Хербст уже в состоянии войны, --- сказала Курц.

--- От меня требуют действий, герр Рате, --- продолжил шериф, пропустив слова Курц мимо ушей.

--- Разумеется, --- кивнул Рате.
--- Только я не вполне понимаю, при чем здесь моя свадьба.

--- О, так это ваша свадьба?
Долгих лет.
Тяжёлые нынче времена, герр Рате.
Хербст, как я уже сказал, на пороге войны.
Хотим мы мародерства?
Нет.
Хотим мы всплеска криминала?
Нет.
Поэтому, именем закона, который я представляю, я вам сообщаю --- в отношении всех преступлений вступает в силу закон военного времени.

Гости затихли и переглянулись.

--- Кто вас уполномочил сделать такое заявление, шериф? --- осведомилась Курц.
--- Из баронства не было ни слова о введении подобных мер.

--- Ротештурм далеко, Курц Штайгер, и по большому счёту на Хольцхафен баронству плевать.
Власть здесь я.

--- Шериф, --- раздался сзади тихий голос.

--- Я ещё не закончил, так что...
Эээ, здравствуйте, франн Коль.

--- И тебе не хворать, шериф, --- сказали Ясень, кладя шерифу руку на плечо.
--- Если хочешь делать заявления --- делай их Соседству и не порти людям праздник.
Что такое, в самом деле.
Ты первый день на посту?
Твоя семья не обучила тебя манерам?

--- Я уполномочен...

--- Мы тебя уже поняли, --- оборвали его Ясень.

Помощники шерифа подняли пистолеты и рапиры.
Волки вскочили с лежанок и зарычали.

--- Серый, Глаз, Рысь, \textit{стоять}, --- тут же бросил Рольф, снимая очки и поднимаясь с кресла.
--- \textit{Сто-ять}.
\textit{Ждать}.

Шериф оглядел собравшихся гостей.
Они уже успели похватать ножи, заточки, вилки, вюргехольц, шлагринги и вообще всё, что было поблизости и подходило для боя.
Быстро оценив соотношение сил, шериф кивнул.

--- Если франн Коль так желает, я сделаю заявление Соседству.

Затем повернулся к Рате и Стигме:

--- Долгих лет, герр, фрау.
Прошу меня простить за вторжение.
Ещё увидимся.

--- Вот и закончился наш медовый месяц, фрау Стигма, --- грустно сказал Рате.
--- Закончился, не успев начаться.

Стигма молча прижалась к его плечу и прикрыла глаза.

\asterism

--- Ничего нового, --- пробормотал Рате.
--- Шериф всегда для подобных выкрутасов выбирает самую уязвимую часть воровского сообщества.
В этот раз он выбрал Ночлежку.

--- На Кладбище у него ума хватило не соваться, --- присовокупили Ясень.
--- Прошлый шериф очень любил навещать Выкидышей с внезапными проверками и не вполне ясными целями, и мы прирезали троих его помощников прямо у здания суда.
\ml{$0$}
{С соответствующей пояснительной запиской.}
{With the relevant explanatory note.}
Новый шериф и его кодла урок усвоили.

\asterism

--- Я хотела сделать тебе подарок.

--- Ты не обязана...

--- Я и не сказала, что я обязана.
Для меня будет честью, если ты это примешь.

Курц положила на стол штоки.

--- Титан лёгкий, так что я ещё и запаску таскаю, --- пояснила она.
--- Но она мне не понадобилась ни разу.
Тебе нужнее.
Ну и это...

Курц протянула Стигме рапиру.

--- Она тебе понравилась.

Стигма осторожно подняла рапиру.

--- Я не могу это принять.

--- Пожалуйста, --- Курц сжала смуглую руку Стигмы.

--- Я не смогу, Курц.
Моё тело уже не служит мне как раньше.

--- Начинай с малого.
Будь осторожна.
Обучай своё тело заново, как ребёнка.
Я знаю, что ты хочешь вернуться на скалы.
Я бы хотела.
В конце концов, это всего лишь героин.

Стигма заулыбалась и потёрла бритую голову.

--- Ты сама рада свадьбе?

--- Я была против, --- сказала Стигма.
--- Не хочу быть для него обузой.

--- Обуза --- это человек, который покорился своей судьбе.
Насколько я тебя знаю, ты не будешь обузой.

--- Я покорилась судьбе в тот момент, когда вколола первую дозу.

--- А я --- когда меня ошпарило кипятком в возрасте нескольких дней.

Стигма кивнула, показывая, что она поняла намёк.

--- Я думаю, ты рада.

--- Не знаю.
Чувств как таковых у меня давно уже не было.
Есть что-то, но чувствами в привычном понимании это сложно назвать.
На самом деле, я устала и с удовольствием бы прилегла.

Стигма бессознательно пощупала нагрудный карман.

--- Тебе помочь?

--- Нет-нет, я сама, --- рассеянно сказала невеста.

--- Я с тобой, фрау Стигма, --- Рате тут же встал.
--- Уложу тебя хотя бы.
И пятнышки твои надо мазью помазать...

Уголки широких чёрных губ Стигмы чуть-чуть приподнялись.

<<Чувств нету, ага, --- хмыкнула про себя Курц, глядя им вслед.
--- Что у одного, что у другой.
Загнали свои чувства, как гвоздь в стену --- только шляпки торчат>>.

\chapter{Схизма}

\section{Поклон}

Курц прошла в костел.
По правилам, ей следовало склонить голову, но она этому правилу никогда не следовала.

--- Никакого почтения! --- укоризненно зашептали старухи.

--- Пусть Всестроитель отдаст мне моё имя, и я отдам им поклон, --- эта фраза стала для Курц традиционной.

Внутри шла проповедь, но за кафедрой стоял не Биркендорф, а какая-то молодая женщина.
На вид лет двадцать пять, не больше.
Воронское одеяние было ей чересчур велико в плечах, она сутулилась, но из её уст текла уверенная, поставленная речь клирика:

--- ...Чему нас учит эта история, правоверные?
Всестроитель (мир им!) лишены предпочтений.
Они никому не оказывали и не окажет милости рассказать Свою волю и Свои планы.

Курц прислушалась.
Это что-то новенькое.

--- Никому и никогда, --- продолжала воронин, --- не дозволено будет узнать, судимы ли мы будем или вознаграждены, кроме как по прошествии земной жизни.
Но если живому человеку не суждено узнать мерила и веса, по которым будут взвешивать его поступки, то суд несправедлив и вознаграждение незаслуженно, а Всестроитель (мир им!) не может быть несправедливы.
Блудные ли мы дети или отправлены в путешествие по Их воле, мы будем приняты в Их лоно вновь, без осуждения и без наград.

Курц сама не заметила, как её рот открылся.
Клирик нарушает основы вероучения, по факту ни в чём им не противореча!

--- Мы не можем ссылаться на Всестроителя (мир им!) как на судью в человеческих делах.
Судьями в делах человеческих людям и быть.
Гнев старших, осуждение современников, стыд потомков --- единственный суд, который у нас есть.

\asterism

--- Пошла вон отсюда!

Крик Биркендорфа окатил Курц как ледяной дождь, едва она успела открыть дверь.
Воронин вышла спокойно, с гордо поднятой головой.
На её лице замерло выражение выполненного долга.

--- Всестроитель (мир им!), --- выдохнул Биркендорф.
--- Эти схизматики добрались и сюда.
Салавата сотворить не успел, как она за кафедрой оказалась...
Чего тебе нужно, Штайгер?
Снова пришла у Всестроителя (мир им!) требовать имя?

--- Справедливости ради, в имени отказал мне ты, а не Всестроитель, --- огрызнулась Курц.
--- <<Судьям в делах человеческих людям и быть>>.

--- Безликая, прости меня Всестроитель (мир им!), --- Биркендорф потеребил радужный браслет.
--- Заканчивай с этой ересью и говори, зачем пришла.

Курц прикрыла дверь.

--- Дело есть.

\asterism

--- В общем, если вкратце, мне нужна твоя способность дурить людям головы.

--- Ты умудрилась в одно предложение оскорбить меня, мою веру и попросить у меня помощи, --- хмыкнул Биркендорф.
--- Ты владеешь словом не хуже чем хуком.
Не вполне понимаю, зачем тебе нужен я.

--- Фоу-Ф уже у ворот Хольцхафена.
Шериф вознамерился устроить здесь военную диктатуру.
Ему противостоит Соседство, но, учитывая ситуацию, не очень эффективно.
Баронство и городской совет самоустранились, голоса гильдий не слышны, потому что им прямо заявили, что в военное время их мнение ничего не значит.
Нужен противовес военным.
Мирное население в опасности.

--- Кто именно?

--- Ночлежка.

--- Воровской приют под Зангербрюкке?
Кажется, им владеет бывший <<Барон шулеров>>, Рате Абрамовитц.

--- Да.
Шериф намеревается зачистить мост.

--- Кто-то ещё?

--- Этого недостаточно, святоша?

--- Я подумал, что ты захочешь, чтобы я позаботился и о Кладбище Выкидышей, и о Блошнице.
У меня много разных прихожан, Штайгер, и тайну исповеди я поклялся блюсти до смерти.
Есть ещё Псарня, кажется.
Так?

Курц невольно почувствовала себя пристыженной и кивнула.

--- Да.
Они тоже нуждаются в защите.

Биркендорф задумался.

--- Гектор, я тебя знаю как облупленного, --- проникновенно сказала Курц.
--- Ты тот ещё мудак, но ты не милитарист и не будешь поддерживать шерифа.

Ворон встал и подошёл к зеркалу.
Его одежды зашуршали.

--- До последнего не хотел ввязываться в эту историю.
Не думал, что Посланец примет твой облик.

--- Так ты согласен?

--- Не ради тебя, Штайгер.

--- Я не настолько самонадеянна, --- ухмыльнулась Курц.
--- Тебе нужна помощь?

--- Разберусь, --- Биркендорф махнул рукой, показывая, что разговор закончен.
--- И ещё у меня просьба, Штайгер: не приходи больше в костёл.
Никогда.
Запретить я тебе не могу, поэтому прошу по-человечески --- сюда ни ногой.

\section{Удар в спину}

--- Этот \textit{фотценлеккер} привёл сюда ополчение, --- процедил Рате.

--- Доброго вечерочка, герр Рате, --- шериф даже не пытался скрыть злорадство человека, отыгрывающегося за перенесённое унижение.

--- В чём дело, шериф? --- сурово сказал Рате.
--- Это приют.

--- Приют, который не значится в кадастровых списках, --- поправил шериф.
--- Герр Рате, как я уже говорит, жители не хотят разгула преступности.

--- Так идите к Соседству.
При чём здесь мы?

--- Действительно, --- шериф почесал щёку.
--- Я обязательно к ним зайду.
Но сначала я хочу донести до вас, что мост, под которым вы столь уютно расположились, имеет стратегическое значение.
И потому я прошу вас освободить Сангербрюкке в ближайшие сутки.

Воцарилось молчание.

--- Этим людям некуда идти, шериф, --- тихо сказал Рате.

--- Друза Хербст огромна.
Они могут идти куда хотят.
А свободный город Хольцхафен разместит здесь силы, чтобы отразить неприятельский удар.

--- Давно он стал свободным, шериф? --- поинтересовалась Курц.

--- Он всегда был свободным, фрау Курц.
Баронство когда-то...

--- Баронство когда-то располагалось в доме, в котором моя мама меняла мне пелёнки, --- перебила Курц.
--- Эту историю можете приберечь для туристов.
Мне интересно --- вы серьёзно собрались в столь тяжёлые времена требовать автономию от Ротештурма?

--- Если баронство не может нас защитить, в чём его смысл?

--- А вы можете?

--- Я уже вас защищаю.

--- От чего вы нас защищаете, шериф? --- раздался со стороны звучный голос.
--- От приюта для бездомных?

Шериф оглянулся.
Биркендорф шёл к нему в полном облачении и в сопровождении толпы народа.

--- Я нисколько не сомневаюсь в ваших тактических и стратегических умениях, шериф, --- сказал Ворон.
--- Но как служитель Всестроителя (мир ему!), я не могу пройти мимо угнетения слабых и бездомных.
С этого дня Ночлежка, Псарня, Кладбище Выкидышей и Блошница под моей защитой.
Всякий житель Хербст, который поднимет против них и их обитателей руку или оружие, будет объявлен врагом веры.
Прокламации Рабеннеста развешены по всему городу.

Помощники шерифа зашептались.

--- Занимайтесь обороной, а не казнями, шериф, --- добавил Ворон.
--- Верующие окажут вам всю посильную помощь.

Биркендорф махнул рукой и удалился.

\section{Казни}

Казни в Хольцхафене были очень редко, но всё-таки были.
Это была самая суровая мера и всегда осуществлялась с санкции баронства.
По крайней мере, до недавнего времени.

За убийство человека без санкции полагалась виселица без каких-либо снисхождений.
У человека было буквально несколько дней, за которые он мог доказать свою невиновность.
Не удавалось это почти никому.
Поэтому одно время в Хольцхафене практиковали лиенхморден --- самосуд толпой народа.

Судьи долгое время не знали, что делать с этой практикой.
Пытались вешать зачинщиков;
помогло это ровно до того момента, как толпа не начала указывать как зачинщиков просто проходивших мимо людей.
Вешать всех участников никто не решался.
Наконец, Тильда Шварцвальд (также известная как Старая Судья) просто приговорила всех оказавшихся на месте преступления, включая нескольких подростков и глубоких стариков, к одной минуте.
\ml{$0$}
{Десять трупов, пятнадцать искалеченных, восемь испуганных до смерти --- таков был результат <<минутования Шварцвальд>>.}
{Ten dead, fifteen crippled, eight scared to death---that's how the Schwarzwald's Minute ended.}
\ml{$0$}
{Спустя пять дней горожане единодушно повесили саму Тильду, но урок усвоили --- на Старой Судье лиенхморден наконец прекратился.}
{Five days later burgers unanimously hung Tilda herself, but they've learned the lesson: after a step over the Old Judge leenchmorden has finally stopped.}

\section{Виселица}

Толпа подначивала, подбодряла, смеялась.
Женщина судорожно перебирала ногами, пытаясь устоять на кирпичах.

--- Четыре минуты! --- объявила староста.

Толпу снова огласили вопли радости и отчаяния.
Довольные бюхмахеры снова засновали и зазвенели кошельками.

--- Крайняя ставка --- семь минут! --- крикнула староста.
--- Семь минут --- повешение заменить рекой!

В этот момент кирпичи рухнули.
Толпа взревела.
Женщина изо всех сил напрягла бицепсы, пытаясь удержать шею от сдавления.
Её лицо покраснело, сжатые в кулаки кисти рук посинели, глаза налились кровью и застыли, зубы оскалились.
Из горла вырвался глухой стон.

--- Пять минут! --- объявила староста, вызвав новую волну криков и бюхмахерской активности.

<<Не выдержит>>, --- поняла Курц.
Прежде чем кто-то успел вмешаться, она перепрыгнула через оградку, резанув ножом по обеим верёвкам.
Воронин рухнула на землю и, ударившись головой о кирпич, лишилась чувств.

--- Сучка!
Безликая! --- заревела толпа.

--- Я ваших детей учила, мрази! --- выкрикивала Курц, тщетно пытаясь перекрыть ругательства.
--- Моя мама вас за шкирку на скалы поднимала!

Из толпы прилетел первый камень.
Курц пригнулась, и камень глухо треснул о столб.
Женщина выхватила рапиру, и толпа тут же ощетинилась клинками.

--- Кто-то хочет повесить меня? --- заорала Курц, размахивая рапирой.
--- Вперёд!
Где вы учились, я преподавала!
По одному или скопом, я в вас всех дырок понаделаю, ублюдки!

--- Какого дьявола? --- толпу расталкивала коренастая женщина со значком помощника шерифа.
--- Курц Штайгер.
Всё ясно.
И что мы делаем?

--- Биркендорф вам ясно сказал, что казни...

--- Кто, по-твоему, это приказал? --- помощница шерифа махнула рукой на висящую на столбе прокламацию.
У Курц упало сердце.

--- Я не понимаю...

--- Ворон и шериф, возможно, и расходятся в своих взглядах на приюты и прочие богадельни, но они оба считают, что смутьянам в военное время место на воротах.
Схизматики проповедуют --- схизматики висят.

--- Ты испортила нам игру, --- ядовито добавила староста.
%{You have spoiled our game}

--- Вы уже испорчены, --- парировала Курц, обнимая воронин.
%{Y'all have already been spoiled}
\ml{$0$}
{--- Вы все прогнили до костей.}
{``Y'all have rotten to the very bones.''}

Обхватив девушку за талию, она перекинула её через плечо и пошла.
Толпа выплёвывала проклятия и ругательства, но приблизиться к Курц так никто и не решился.

\section{Волчья дружба}

Стоило Курц свернуть с главной дороги, как навстречу попалась первая недружелюбная компания.
Разумеется, ждали её --- то ли просто отыграться, то ли завершить начатое.
Воронин все еще была без сознания;
Курц передвинула её поудобнее и снова выхватила рапиру.

Люди попятились.
<<Напугала, что ли?..>> --- промелькнула безумная мысль.
Вдруг из-за её спины медленно и величаво вышел Серый.

--- Что за дьявол? --- оторопело сказал один из нападавших.
Серый зарычал и сделал выпад --- и люди бросились врассыпную.

Курц в приливе нежности чуть не начала гладить и тискать Серого, но вовремя вспомнила слова Рольфа.
<<Это не домашнее животное>>.

--- \textit{Спасибо}, Серый, --- Курц церемонно поклонилась.
--- Ты очень помог.
Мне нужно отнести её в \textit{Блошницу}.

Серый молча подошёл, понюхал воронин и посмотрел на Курц.
Потом сделал попытку цапнуть воронин за руку.
Курц приподняла девушку повыше.

--- \textit{Стоять}, --- сказала она.
--- Не надо.
Она болеет, Серый, мне нужно в \textit{Блошницу}.

Волк продолжал смотреть на Курц.

<<Дорогу-то я знаю, --- подумала она.
--- Ну и пойду тогда>>.

--- \textit{За мной}, Серый, --- Курц постаралась, чтобы это звучало просьбой, а не приказом.

Курц поправила воронин и пошла.
Серый молча потрусил рядом с ней.

У одного поворота волк остановился.
Курц оглянулась.

--- Что такое, Серый?
\textit{Объясни}.

Волк посмотрел на поворот, потом снова на Курц.

<<Хочет, чтобы я пошла за ним?..
А, дьявол.
Мама говорила --- гусям доверяй, козам доверяй.
Почему бы и не волку...>>

Серый вел её какими-то проулками, протискиваясь в узкие щели и дыры в заборах.
Курц уже начала думать, насколько целесообразно идти за зверюгой, которая может разгрызть тебя надвое без особых усилий.
Но вскоре прямо перед ней выросли знакомые облупленные стены.

--- Блошница, --- выдохнула Курц.
--- \textit{Спасибо}, Серый!

Волк несколько секунд смотрел на неё, словно прощаясь, затем исчез в кустах.

\section{Кровоизлияние}

Курц аккуратно накрыла умиротворённое лицо девушки её же накидкой.
Хирург с сожалением смотрел на неё.

--- Она же просто ударилась...

--- Крово-излияние, --- хирург показал на голову мёртвой воронин.
Было видно, что такие длинные слова даются ему нелегко.

--- Позаботитесь о ней, хорошо?

Хирург щёлкнул пальцами и поманил сидящего у порога старика с палкой.
Тот кивнул и свистнул.

--- Эй, уборщики.
Работа.

Курц не стала смотреть, как уносят тело.
Нужно было забрать Шнелля.
Тот встретил её слабой, но уже прежней обаятельной улыбкой.

--- Я так понимаю, нам здесь больше не рады?

--- Я разгромила целый сервиз, --- согласилась Курц.
--- Ты ходить-то можешь?
Впрочем, ходить тебе надо только до козлов.
Дальше поедем.

Курц вытащила из кармана смятую бумагу, скреплённую печатью, и протянула старику-привратнику.

--- Отвезите Рате, --- сказала она.
--- Он знает, что с этим делать.
И передайте, что мне очень жаль.

\section{Закрытые ворота}

--- Тебя из города приказано не выпускать, --- заявил помощник шерифа.
--- Это не арест, но объясниться тебе придётся.

--- Ну так останови меня, --- предложила Курц.

Помощник шерифа лениво вскинул револьвер.
Выстрел --- и у Курц медленно размотался тюрбан.
Буйные чёрные кудри радостно выпрыгнули на волю.

--- Кажется, ты погорячилась, --- Шнелль заулыбался широкой улыбкой, нервно косясь на револьвер.
--- Мы вас, эээ, поняли, помощник.
Курц, поехали.
Помощник, эээ, не подскажете, чей это был приказ?

--- А ты как думаешь? --- проворчала Курц.
--- Ладно.
К шерифу так к шерифу.

\section{Катарина}

--- Здравствуйте, господин шериф.
ДЬЯВОЛ!

Отлетевшая дверь чувствительно ударила Курц по хребтине.
На пороге стоял взъерошенный, измазанный в машинном масле комок волос.
В воздухе явственно запахло электричеством.

--- Сукин сын!
Отойди с дороги, Курц!

--- Охрана, --- шериф позвонил в колокольчик, --- выведите эту сумасшедшую.

--- Я тебе, ублюдок, сейчас покажу сумасшедшую, --- Катарина уткнула шерифу в рот внушительного размера двустволку.
В её глазах плясали черти.
Вызванная охрана нерешительно замерла у дверей с руками на оружии.

--- Где он? --- рявкнула Катарина.

--- В тве.

--- Ещё раз? --- Катарина чуть-чуть вытащила двустволку изо рта шерифа.

--- В тюрьме.

--- По какому обвинению?

--- Закон военного времени: саботаж и препятствование...

--- Какой саботаж, волк ты блохастый!
Его вороновы прихвостни забрали прямо с проповеди!

--- Схизматики...
Оаои, шуа!

--- Если с Вадимом что-то случится, я вышибу тебе мозги, --- прошипела Катарина.
Двустволка звякнула о зубы шерифа.
--- Тебе и Биркендорфу.
Можешь ему передать, можешь оставить себе.
Выкручивайся как хочешь.
Ты сам заварил эту кашу, сам и отвечать будешь.
Уйди с дороги, Курц.
И вы двое.

\section{Проповедь с виселицы}

--- Ну здравствуй, любимая, --- Вадим слабо улыбнулся.
--- Слышал о твоих подвигах.
Ты хоть сбежать пыталась или только отстреливалась?

--- Да если бы я ещё отстреливалась, --- грустно сказала Катарина.
--- На минутку в туалет заскочила, а мне из окна удавку на шею.
Даже пописать не дали.

Катарина демонстративно плюнула в сторону тюремщицы и тут же получила увесистую оплеуху.

--- Я думал, что до этого не дойдёт, --- тихо вздохнул Вадим.

--- Но до этого дошло, --- резонно сказала Катарина.
--- Ты, главное, не бойся --- если напортачишь, потеря сознания очень быстрая, секунда или две, констриктор душит сразу.
Сосредоточься на происходящем, а не на том, что будет.
Балансируй коленями, расслабь лодыжки.
Постарайся найти баланс на кирпичах ещё до того, как на шею наденут верёвку.
Сразу хватай верёвку и наматывай на палец, чтобы нагрузка приходилась на него.
Плевать, что посинеет и отвалится, это лучше, чем кисть целиком.
Сопротивляйся до конца, даже если ставки делать не будут.
Погода нынче быстро меняется...

--- Понял.

Толпа разошлась, пропуская тюремщиков, и двойная виселица предстала во всей красе.

--- Дьявол, --- Катарина заулыбалась сардонической улыбкой, --- похоже, петли для рук на одной из них не сделали.
И я, кажется, знаю, какая чья.
Дьявол.
Дьявол.
Как же я зла.

--- Закон запрещает ставить в неравные условия родственников, --- напомнил Вадим.
--- Пара жарких ночей с точки зрения правосудия родством не является.
Жаль, что мы не успели пожениться.

--- Я больше жалею, что не накормила эту гадину свинцом и не выкрала тебя из тюрьмы.
Стоило попытаться.
Что ж, тогда прощай, любовь моя.
С тобой я чувствую себя счастливой.
Постарайся уцелеть.

\ml{$0$}
{--- Обещаю, козонька, --- кивнул Вадим.}
{``I promise, goaty,'' Wadim nodded.}
--- Я выкуплю твою лавочку и буду там работать.

--- Пожалуйста, ради светлой памяти меня, не превращай её в грёбаное капище!

--- Ты не поняла.
Я же тебе целый год помогал в мастерской не только чтобы поухаживать, верно?

--- Да ты серьёзно, что ли, --- на глазах Катарины выступили слёзы.
--- Тогда уж, будь ласков, всю готовую поковочку распродай подешевле.
Пусть детвора порадуется хорошему хуку...

Толпа оттеснила Курц от Катарины, и парочка висельников исчезла из виду.

\asterism

\ml{$0$}
{--- Вадим Йонзон, --- сказал Биркендорф.}
{``Wadim Jonson,'' Birkendorf said.}
--- Я хорошо помню день, когда твоя мать принесла тебя ко мне на именины.
Я бы молод и неопытен, у меня впереди была вся моя жизнь, всё моё долгое служение.
\ml{$0$}
{Но это имя --- Вадим, номер тысяча двадцать три --- додекаграммы показали мне первый и последний раз.}
{But this name, Wadim, number ten twenty three, dodekagrammas shown me first and last time.}
Согласно Номинариуму, оно происходит из древнего языка, гораздо древнее тех людей, что ступили на Хербст тысячи лет назад.
\ml{$0$}
{Это имя означает --- клеветник, обманщик и смутьян.}
{This name means a man of slander, deceit, and turmoil.''}

--- Ты рот-то ему развяжи, ублюдок, --- бросила Катарина.
\ml{$0$}
{--- Ты его лишил единственного оружия, которым он может надрать тебе зад.}
{``You've deprived him of the only weapon he can kick your arse with.''}

--- Я долго с болью в сердце слушал о том, что ты пускаешь в народ, --- Биркендорф проигнорировал слова Катарины.
--- Стирая границы и ориентиры, сбивая трассы с опасных скал, запутывая тропинки в глухих лесах.
Ты называл добродетель пороком и порок --- добродетелью, ты подначивал людей к своевластию.
\ml{$0$}
{Люди суть агнцы на бесплодной скале, и агнцам нужен пастырь, ибо без пастыря агнцы живут по законам волков.}
{Humans are but lambs on barren rock, and lambs need the shepherd, for with no shepherd lambs live by the rule of wolves.}
Впрочем, всё это между тобой и Всестроителем (мир им!).
Ты запятнал себя преступлением куда более тяжким, и вину твою определил светский суд, суд людей --- единственный суд, который ты почитаешь.
\ml{$0$}
{Шериф.}
{Scherif.''}

\textspace

--- Самоотверженная любовь есть ненависть к себе.
Неразборчивая доброта есть жестокость к себе.
Вымученная улыбка ранит душу.
Жертва подтачивает тело и ожесточает сердце.
Всестроитель (мир им!) вложили в нас чувства, Ими задуманные, Ими отточенные, несущие в себе печать Их мастерства, но нас с самого детства учат прятать эти чувства, учат им противостоять, делят чувства на плохие и хорошие, на приемлемые и осуждаемые.
И эта виселица --- святое место, чище костела, честнее могилы, ибо только здесь люди искренне желают другому смерти, не боясь быть осужденными, а значит --- дают волю Их величайшему замыслу.

Курц наблюдала за толпой.
Те же люди, которые минуту назад кричали <<вздёрнуть>>, слушали проповедника, открыв рот.

--- Я не буду говорить о милосердии, проливая кровь, --- продолжал Вадим.
--- Я буду говорить о кровопролитии и о милосердии.
Я буду воспевать пороки и благодетели, подвиги и преступления, ибо все они --- отблики совершенного скварца, ограненного Всестроителем (мир им!), строки совершенной повести, вышедшей из Их рук.
Я хотел бы показать людям, что я увидел в отбликах и прочитал в строках, и научить людей видеть отблики и читать строки, что недоступны мне.
Ибо кто познает это, не будет несчастен, не будет порабощен.

Проповедник кивнул кому-то в толпе.
Курц проследила за его взглядом.
Рате, прижимая к себе Стигму, поднял руку в странном жесте.

<<Так вот откуда эти...>>

--- В общем, народ, --- Катарина скинула с шеи констриктор.
--- Извини, Вим, что прервала.
Не делал он того, в чём его обвиняют.

--- Катарина, дочь моя...

--- Я тебе не дочь, ублюдок!

Катарина крутанулась и молодецким ударом ноги нокаутировала Биркендорфа.
Толпа закричала --- частично негодующе, частично ликующе.

--- Я не давала Вадиму клятв, --- рявкнула Катарина.
--- Я просто люблю его и сделала то, что велела мне любовь.
Какая жена, какой муж, какой связанный любовью и клятвой человек поступили бы иначе, зная, что их любовь несправедливо осуждена?

И толпа поверила.
Курц ощутила мощную волну, исходящую от людей.

--- И что нам делать-то? --- спросил в наступившей тишине кто-то.

\ml{$0$}
{--- Овцы вы или козы?}
{``Are y'all lambs or goats?}
\ml{$0$}
{Нужен вам пастырь или достаточно бесплодной скалы?}
{Need y'all shepherds or barren rock is enough?}
\ml{$0$}
{Хотите ли вы выбирать между пастырем с кнутом и пастырем с морковкой?}
{Want you or not to choose between a stick shepherd and a carrot shepherd?''}

Катарина с проклятием высвободила вторую руку из петли и начала растирать посиневшую кисть.

--- Фоу-Ф уже на подходах, --- сказала она.
\ml{$0$}
{--- Хватит игр, хватит зрелищ.}
{``Enough of games, enough of shows.}
\ml{$0$}
{Кто не хочет умирать за чужие интересы, берите оружие и умрите за свои.}
{Anyone who is sick of dying for someone else, take a weapon and die for yourself.''}

\textspace

--- Знаешь, почему я тебя люблю, Катарина?
Ты ни разу не смотрела на меня так, как они.
Тебя никогда не трогали мои проповеди.
Ни капельку.

--- Потому что ты несешь чушь, --- Катарина взлохматила Вадиму волосы.
--- Но, признаю, в этот раз чушь была впечатляющая.

--- Почему чушь?

--- Потому что ты говоришь людям очевидные вещи!

--- Это называется <<проповедь>>.

Катарина подошла к Курц.

--- Мне очень жаль, что я не пришла на похороны Бине, --- сказала она, погладив Курц по щеке.
--- Мне правда жаль, что тебе пришлось всё это нести одной, Курцхен.
Я бы отругала тебя за то, что ты, бездомная, не пришла первым делом в мою берлогу.
Да только не заслужила я такого доверия.

Курц кивнула, почувствовав, что у неё резко защипало в глазах.
Катарина повернулась к Шнеллю.

--- Ты баронский служащий?
Я помню тебя.
Отвези баронин кое-какие сведения.
Эээ, дружище, ты на ногах еле стоишь...

--- Он ранен, --- сказала Курц.
--- Я поеду с ним.

\section{Кышлау}

Сарланд был небольшим осколком Тартарии на Хербст.
Основатели прилетели сюда с незапамятных времён.
Они основали небольшое поселение в горах, жили очень мирно, пахали землю, ловили рыбу, добывали зверьё --- и в конце концов ассимилировали почти всё пригорное население.
Несмотря на то, что внешность сарландцев почти не отличалась от уроженцев севера Хербст, саркорт стал там основным языком, а культура больше напоминала культуру Тартарии.
К налогам и отправлению законов сарландцы относились очень серьёзно --- их дотошность и скрупулёзность даже вошли в поговорку;
это было причиной, по которой баронство дало им достаточно широкую автономию.

Курц оглядела город.
Каменных зданий здесь было немного, но в целом Кышлау напоминал родину --- те же ухоженные дворики, каменные мосты, остроконечные крыши с петушками.
% {Buildings of stone were rare here, but Qyschlau somehow reminded of Motherland: }
Стены деревянных зданий были покрыты своеобразными растительными орнаментами, узорчатые ставни были распахнуты по летнему времени, и внутри горел свет.
Откуда-то из дворов доносился однообразный струнный бой и скрежещущий узляу.

\ml{$0$}
{В Кышлау находился знаменитый Пятиконечный мост --- чудо инженерного искусства.}
{Qyschlau housed the famous Five-pointed Bridge, an engineering marvel.}
\ml{$0$}
{Город находился в месте слияния маленького Оло-Мейяса и успевшего стать полноводным Химмельрота.}
{The town was located at the confluence of little Olo-Mej\o{}s and already flooding Himmelrot.}
Сразу после слияния Химмельрот распадался на три части и через несколько километров сливался снова, образуя два острова --- Хеннехоф и Альтдорф.
\ml{$0$}
{Впрочем, историческое название Альтдорфа давно забыли, городище скрылось под слоем ила, и местные называли его Хазлык-Утрау.}
{However, the historical name of Altdorf was forgotten long ago, the burg was hidden under sludge, and locals called the island Ha\dh{}lyq-Utrau.}
Пятиконечный мост соединял три берега и два острова воедино, а позже был расширен и стал городским центром торговли.

% Júlbaryþ Hudæberdy
% Julæ Ađnabæ

\section{Висячие руины}

--- А что там?

--- Висяше руины, нэй, --- отозвался Хюфнер с сильным саркортским акцентом.
--- Очень давно никто не живёт.

--- Я ни разу не видела висячие руины, --- задумалась Анкарьяль.
--- А ты, Курц?

--- Я даже не слышала, чтобы на Хербст были висячие руины, --- пожала плечами Курц.
--- Может, сходим?
Склон не выглядит сложным для восхождения.
Арслан, что скажешь?
Ты там был?

--- По западной кромка иди, нэй, хороше дорога, надёжнэ, --- улыбнулся проводник.
--- Был давно, красиво там.
Подарки жене принёс, нэй.

Анкарьяль кивнула и обратилась к легионеру:

--- Три кислородных баллона, запас на десять часов каждый.
Ещё ручной огнемёт и мои хуки.

Шнелль завистливо вздохнул и посмотрел на крутой заснеженный склон.

--- Я принесу тебе подарки, --- пообещала Курц, похлопав его по плечу.
Парень просиял.

\section{Технология}

<<Так, а это что? --- вдруг услышала Курц.
--- Иди сюда срочно!
Здесь какая-то технология!>>

Курц подошла и вгляделась в заснеженные камни.
Нет, это были не камни.
Металлический блеск, следы заклёпок...

<<Отойди, расчищу>>.
Анкарьяль вскинула огнемёт.

\section{Оцифровка}

<<Что ты делаешь?>> --- Курц уже научилась распознавать этот странный взгляд в себя и замершую позу.

<<Оцифровка аппарата>>.

<<Зачем?>>

<<Моделировать, изучить, воспроизвести, --- объяснила Анкарьяль.
--- Первое, что нужно сделать с незнакомым устройством --- оцифровать.
Это превосходящая технология первых людей.
Очень странно, что они находятся в стабильном состоянии уже много тысячелетий...>>

<<Что находится в стабильном состоянии?>>

<<Ты не поверишь, но внутри люди>>.

<<Люди?!>>

<<Это капсулы анабиоза, двенадцать штук.
Целостность восьми точно нарушена, внутри снег и конденсат.
Ещё четыре как будто в порядке...
При этом никакого питания, технически система мертва.
Такого я точно не встречала и даже не слышала.
Подкопайся с того боку, командная панель там>>.

<<Что такое анабиоз?>>

<<Заморозка.
Вечный сон.
Помогала людям преодолевать космос, сохраняя молодость>>.

<<Так, может, те четверо ещё живы?!>>

<<Я бы на это не рассчитывала, но ради интереса хочу заглянуть внутрь>>.

Курц перехватила огнемёт и прыгнула в расщелину.

<<Бесполезно, --- фыркнула Анкарьяль.
--- Без питания не заработает.
Схема в целом понятна, но у меня только базовые знания по технологии такого уровня, так что без внятной инструкции...
Курц, спустись вниз за генератором>>.

<<Анкарьяль, тут сбоку табличка!>>

<<А, это табличка?
На омега-сканировании мне показалось, что какая-то заплатка, она прикрывает дефект кожуха>>.

<<Буквы знакомые, это латиница.
А, дьявол...
Надпись почти стёрлась>>.

<<Не беда.
Мой демон считает.
Таааак...
Энглис, Древняя Земля, ранняя Эпоха Богов.
Ясно, ясно.
Расшифровалось не всё, но генератор точно можешь не тащить, его мощности не хватит.
Как же они запитывали эту махину?>>

<<Тут какие-то провода!
Толстые, как моя рука!
Ощущение, что оторвались...
Нет, их обрезали>>.

<<Разморозь их, пожалуйста, насколько можно, --- попросила Анкарьяль.
--- Сколько у нас ещё кислорода в основных?>>

<<Пять часов работы и обратный путь>>.

<<Отлично, успеем>>.

\section{Риск}

<<Длины хватает впритык, --- пожаловалась Курц, дёргая кабель.
--- Запас в полпальца.
Я даже на знаю, как их соединить>>.

<<Не волнуйся, я сама всё сделаю.
К генератору я могу подобраться только демоном, он глубоко подо льдом, но в целом он рабочий, в нём ядерное топливо.
Сразу скажу --- я не технолог, и если что-то пойдёт не так и он рванёт, нам однозначно конец>>.

<<Давай уже.
Мне так любопытно, что я готова рискнуть>>.

<<Так и знала, --- ухмыльнулась Анкарьяль.
--- Нарежь изоляции, пожалуйста, мы прикроем провода от снега...>>

\section{Драгоценный воздух}

<<Фуууух, заработало, --- Анкарьяль вытерла со лба холодный пот.
--- Слышишь гул?
Пошли к капсулам>>.

<<Анкарьяль, стой.
Если люди живы, им нужно будет дышать!>>

<<Вот дьявол, я не подумала...
Запасные маски есть?>>

<<Только две!>>

<<Будем дышать по очереди>>.

<<А на склоне?>>

<<Не занудствуй, Курц.
Ставлю девяносто девять из ста, что они все мертвы.
Но если что, просто спустишься за дополнительными баллонами.
Я запускаю разморозку?>>

<<Давай по очереди>>.

\section{Красный Крест}

<<Этот мёртв, --- констатировала Анкарьяль.
--- Совсем маленький, года четыре.
Видимо, капсула всё-таки была повреждена>>.

<<Анкарьяль, во второй кто-то шевелится!>>

<<Открывай, аккуратно... Ах ты дьявол!>>

<<Он задыхается!
Маску, маску!>>

<<Он не от воздуха задыхается! --- остановила её Анкарьяль.
--- Смотри!>>

Мальчик вдруг кашлянул, извергнув брызги красноватой пены.
Из его груди и живота торчали блестящие, острые как бритва осколки толстого стекла.
По белой, как снег, одежде медленно расплывались кровавые пятна.

<<Что мне делать, Анкарьяль?>>

<<Ничего, --- отозвалась демоница.
--- Он сейчас умрёт.
Смотри --- на крышке был налеплен красный крест, наклейка выцвела, но различить ещё можно.
Это распространённый у древних знак врачей.
Мальчишку не зря в капсулу положили.
Видимо, рассчитывали, что смогут вылечить через какое-то время...>>

Несколько секунд --- и мальчик затих навсегда.
Курц с ужасом наблюдала, как из небесно-голубых глаз медленно утекает вернувшееся было сознание.

Анкарьяль молча сняла с запястья мальчика браслет и рассмотрела его.

\ml{$0$}
{<<Детские часики.}
{``A children watch.}
\ml{$0$}
{Ничего интересного.}
{Zero percent interest.}
Держи, сувенир тебе>>.

\ml{$0$}
{<<Ты серьёзно?!>>}
{``Seriously!''}

\ml{$0$}
{<<Да, я не только террористка, но ещё и мародёрка.}
{``Yes, I'm not only a terrorist, but a marauder too.}
Держи>>.

\ml{$0$}
{<<Иди ты к дьяволу, Анкарьяль!>>}
{``Fuck yourself, Angaralle!''}

\ml{$0$}
{<<Не хочешь --- не надо.}
{``Take it, or leave it.}
Пошли к третьей>>.

<<Нет! --- Курц схватила её за рукав.
--- А вдруг там тоже тяжелораненые?>>

<<На этих крестов нет>>.

<<Забыли нарисовать, стёрлись, мало ли что произошло за это время!>>

<<Ты предлагаешь им подождать до конца света? --- осведомилась Анкарьяль.
--- Они всё равно умрут, Курц!
Никто, кроме нас, в ближайшие тысячи лет не сможет их разморозить!>>

<<Ладно, --- грустно сказала Курц.
--- Давай следующую.
Но маску я на него всё-таки одену.
Теперь-то их точно хватит...>>

<<На неё, --- поправила Анкарьяль.
--- Здесь лежит девочка>>.

\section{Холод}

<<Дьявол, мы ничего тёплого-то и не взяли, --- бормотала Курц.
--- Не знали, что вас найдём.
Дышите, дышите, маленькие.
Всё хорошо...>>

<<Они тебя не понимают>>, --- заметила Анкарьяль.

<<Неважно, --- махнула рукой Курц.
--- Главное --- интонация>>.

Она погладила по головам жмущихся к ней детей.
Вначале мальчик и девочка отстранялись, в страхе разглядывая изуродованное лицо женщины.
Потом холод взял своё.
Анкарьяль и Курц пожертвовали свои куртки, но ребятишек всё равно колотило на пронизывающем ветру.

<<Они замёрзнут насмерть, если мы сейчас их не спустим, --- констатировала Курц.
--- Кто вообще придумал одеть детей в эти тонкие холодные костюмы?>>

<<Здесь были другие высоты и другой климат тысячелетия назад, --- пояснила Анкарьяль.
--- Вполне возможно, что тогда их костюмы были по погоде>>.

<<Мальчишка ещё и ранен, его надо полечить.
Я физически сильнее, возьму его.
А ты бери девчонку, закутай во что-нибудь, примотай к спине и пошли.
Чем быстрее, тем лучше>>.

<<Да нам самим бы не околеть по пути>>, --- буркнула Анкарьяль и сняла с пояса верёвку.

\section{Подарок}

--- Курц! --- испуганно сказал Шнелль, увидев детей.
--- Когда ты сказала, что принесёшь подарки, я не это себе представлял!

--- Это не тебе, --- успокоила его Анкарьяль.
--- На, держи.

--- Ого, --- восхитился Шнелль, рассматривая подарок.
--- Красивое.
Какой-то материал странный --- очень яркий и лёгкий.
Вот тут, кажется, картинка.

--- Это ёжик с яблоком.

--- Чёрт, точно, --- хихикнул Шнелль.
--- Ни разу не видел ежей с яблоками, но ладно.
Это украшение?

--- Это часы.
По крайней мере, когда-то были детскими часами.
Сделаны из пластика и титана.
Сейчас они неисправны, и это просто красивый браслет.
Тут хитрый замок, давай покажу...

Курц бросила косой взгляд на Анкарьяль, на сиящего Шнелля, на подарок --- и промолчала.

\section{Добрые намерения}

Курц сидела и пила чай из жестяного термоса.
В палатку вошла Анкарьяль и устало опустилась на груду спальников.

--- Бесполезно, --- выдохнула она.
\ml{$0$}
{--- Детишки не понимают англисский, чайнис, эллатино...}
{``The children don't speak Englis, Chainis, Ellatino ....}
Ни один из языков Древней Земли, о котором сохранились какие-то данные.
Может, они вообще не оттуда?

\ml{$0$}
{--- Но табличка-то на ангельском, --- заметила Курц.}
{``But that plate is written in Engels,'' Kurz noted.}

\ml{$0$}
{--- Разумно, --- признала Анкарьяль.}
{``Makes sense,'' Angaralle admitted.}
--- Ладно, неважно.
Выучат со временем наши языки.

--- А сейчас с ними кто?

\ml{$0$}
{--- Арслан.}
{``Ary\th{}lan.}
\ml{$0$}
{Пытается разговаривать на саркорте.}
{Trying to speak Sarqort to them.}
\ml{$0$}
{Тоже безрезультатно, но у парня явно самые добрые намерения, и дети к нему тянутся.}
{Result is the same, but the guy apparently has the best intentions for them, and the children reciprocate.}
\ml{$0$}
{Едят пока что только из его рук.}
{Thus far, they take food from his hands only.''}

--- Пойду-ка и я с ними поговорю, --- Курц встала на ноги и надела маску.

\section{Этикетка}

Вдруг внимание Курц привлекла этикетка на одежде мальчика.
Она протянула к ней руку.
Мальчик тут же вскочил и выставил вперёд нож.

--- Курц, осторожно, --- предупредил Шнелль.
--- Мальчишка дикий...

--- Всё в порядке, всё в порядке, --- ласково сказала Курц.
--- Я только посмотрю...

Она медленно подошла к мальчишке, словно к пойманному в капкан волчонку, говоря самые нежные слова, которые только могла вспомнить.
Этих слов не слышал ни её давно оставшийся в прошлом любовник, ни один из её учеников, ни мама.
Наконец мальчик сдался и опустил оружие.
Курц обняла его и аккуратно развернула этикетку.
На этикетке стояли три совершенно понятных слова:

\ml{$0$}
{<<Сделано в Восточной Стране>>}
{\textsc{Made in Eastern Realm}}

\section{Фонетический дрейф}

--- Я не понимаю! --- без предисловий выдала Курц, зайдя в палатку Анкарьяль.
--- Не понимаю!

--- Судя по твоему возбуждённому тону, это качественно другое непонимание по сравнению с тем, что мы имели ранее, --- весело откликнулась Анкарьяль, отложив в сторону записи.
--- Рассказывай, что накопала.

Курц вкратце рассказала об этикетке.

--- Я попробовала написать ему сообщение на бумажке, и он его прочитал! --- развела руками Курц.
--- Но сказанного по-прежнему не понимает.
Как такое может быть?

--- Ааа, --- на лице Анкарьяль проступило понимание.
--- Фонетический дрейф.

--- Что это такое?

--- Ваша письменность всё это время была почти неизменной, --- пояснила Анкарьяль.
--- Вас учили на старых книгах.
Грамматика тоже если и изменилась, то незначительно.
А вот фонетика нигде не сохранялась.
Если проще --- вы не знаете, как именно произносили буквы ваши предки.
Если между вами несколько тысяч лет --- фонетика может измениться до неузнаваемости.

--- Это очень странно.
Почему, например, фонетика не изменилась с другими Друзами?
Мы тоже разделены тысячелетиями!

--- Во-первых, всё-таки изменилась.
Вспомни --- даже между жителями разных городов есть разница в говорах.
Во-вторых, вы не совсем разделены, есть люди, которые путешествуют между Друзами.
И в-третьих, фонетический дрейф ускоряется в сотни раз при перелёте на другие планеты.
Причина какая-то чисто биологическая, я точно тебе не скажу, так как не специалист в физиолингвистике.

--- И как долго длится ускорение?

--- Обычно первые три-четыре поколения, максимум до десяти.
Чаще всего уже правнуки первых поселенцев произносят звуки совсем не так, как их прадеды.

--- Получается, эти дети... первые люди, которые прибыли сюда?

--- Да.
И если судить по языку, это твои прямые предки.

Курц кивнула.

--- Пойдём-ка, --- сказала Анкарьяль.
--- Напиши какие-нибудь стихи на бумажке и попроси его прочитать.
Кстати, ты имена спросила?

Курц молча протянула бумажку.

--- Я не поняла, что за значки рядом с именем.
Какие-то подчёркивания, кружочки, стрелочки...

--- <<Михаэль Пауль Хелена Салехрад, можно просто Михаэль, он/его, мужчина, человек, парень, и Якоб Морген Йеннифер Шахтшнайдер, можно просто Грета или Яшка, они/их, человек>>, --- прочитала Анкарьяль.
--- Значки --- это сокращение для спектра допустимых диминутивов, гендерных слов и местоимений, достаточно распространённые на Древней Земле ранней Эпохи Богов.
Вот и познакомились.

\section{Раскодирование}

Курц наблюдала за Анкарьяль.
Та снова замерла с отсутствующим выражением лица, полуприкрыв глаза.
Её зрачки плавали, как у спящего.
Едва мальчик дочитал стихи до конца, баронин очнулась.

--- Отлично, --- удовлетворённо сказала она.
--- Мой демон раскодировал фонетику.
Сейчас поболтаем...

\section{Ашита}

--- Легионер, --- подозвала Курц.
--- Как ваше имя?

--- Ашита из клана Дорге, --- поклонился легионер.

--- У вас необычное имя, --- сказала Курц.
--- Вам много лет?

--- Я был создан ещё во времена первого Ордена Преисподней, --- кивнул Ашита.

--- Удивительно, что вы до сих пор в ранге легионера.

--- Я не желаю для себя другой роли, --- с достоинством сказал Ашита.

--- Я приношу извинения, если я случайно вас обидела.

--- Обиды нет.

--- У вас с Анкарьяль ведь существует, кхм, связь?
Я хочу знать, о чём они говорят.

--- Легат переслала мне раскодированную фонетику.
Код успешно интегрирован в мой биологический нейроконтур.

--- Можно тогда вас попросить перевести для меня и Шнелля?

--- Легат разрешает, --- кивнул Ашита и знаком подозвал Шнелля.

\section{Демиург}

--- С кем вы сражались? --- спросила Анкарьяль.

Мальчик ответил.
Анкарьяль странно усмехнулась и промолчала.
Ашита тоже не спешил переводить.

--- Что он сказал? --- Шнелль подёргал Ашиту за рукав.

--- Они сражались с демиургом планеты, --- ответила за подчинённого Анкарьяль.
--- Они называют его Демоном.

--- А мы называем его Дорге Основателем, --- в словах Ашиты промелькнуло благоговение, словно перед уважаемым предком.

--- Я слышал в его голосе вопрос, --- настаивал Шнелль.
--- Мальчик о чём-то спросил.

--- Он спросил, кто в итоге победил, --- Анкарьяль смущённо потёрла лоб.
--- Я даже не знаю, что ответить.

Вдруг небо озарила яркая вспышка.
Облака засияли белым светом.

--- Что за дьявол? --- вскочила Курц.
--- Это же не молния?

В следующую секунду громыхнуло так, что чайник слетел с подставки и с шипением упал в костёр.

--- Тья-ааа, --- смущённо выдавила Анкарьяль.
--- Похоже, тот генератор всё-таки рванул.
Неудобно вышло.
Арслан, извини, но тебе придётся возвращаться в обход.
Я оплачу сверх оговорённого.
Скажи своим, чтобы ближайшие пятьдесят-сто лет там не ходили.
И пошли-ка отсюда побыстрее, пока мы не нахватались рад...

Проводник покачал головой и, буркнув <<Женщины>>, начал разбирать палатку.

\section{Отчёт}

--- Что ты делаешь?

--- Пишу отчёт, --- ответила Анкарьяль.
--- Не мешай.

--- А разве ты не можешь просто писать его, ну, в голове?

--- Могу.
Но это не очень хорошо для мозга.
Писать и рисовать руками очень полезно --- это помогает сохранять синхронизацию демона и тела.
А бумага прекрасно горит --- когда я закончу, я просто брошу рукопись в костёр.
В моём демоне останется копия.

Курц подняла один лист и нахмурилась.

--- Это рассказ Михаэля? --- спросила она.

--- Да.

--- Тут так много подробностей...

--- Лёгкий гипноз --- и я вытянула из парня чуть больше, чем доступно его пониманию.
Полезные исторические сведения из первых рук.
Когда Орден Преисподней только создавался, была осознана важность любой информации и научного исследования.
\ml{$0$}
{Каждый военный в Ордене --- это в первую очередь учёный.}
{Every military in the Order is a scientist in the first place.}
\ml{$0$}
{Если же нет --- он военный не ахти.}
{Otherwise, they're not much of a military.''}

\ml{$0$}
{--- Ты не против, если я почитаю?}
{``Would you mind if I read?''}

--- Конечно, читай.
Никаких военных тайн здесь нет.
Можешь взять всё, что я уже написала.

Курц аккуратно подняла стопку исписанных листов, села в кресло и углубилась в чтение.

\chapter{Ничья земля}
%{No Human's Land}

\section{Обманутые ожидания}

--- А почему ты отправилась, Лида?

--- Это был побег от проблем на Земле, --- сказала она.
--- Как только люди узнавали, что я внучка знаменитого физика --- они ожидали от меня чего-то выдающегося.
Я не хочу, чтобы от меня что-то ожидали.

--- Я никому не скажу, --- кивнул Йокудль.
--- А как люди об этом узнавали?
Твоё имя ничем не примечательно.

--- Я взяла фамилию Пауля, --- пояснила Лида.
--- На Земле долгое время существовал обычай для женщин брать фамилию мужа.
Ещё с тех времён, когда женщины были скорее рабынями, чем членами общества.
Я решила им воспользоваться.

--- Понял, --- кивнул Йокудль.
--- Я думал, вы с Паулем кровные родственники.
Я ни разу не встречал фамилию Салехрад. % Salechrad

--- Нет, --- улыбнулась Лида.
--- Мы очень похожи характером, но мы не из одной семьи.
\ml{$0$}
{При рождении я была записана как Лидия Карина Ольговиц Коханый.}
{At birth I was registered as Lidia Karina Olgowitz Kochany.''}

\ml{$0$}
{--- Чую славицкие корни.}
{``I recognize Slawisch roots.}
Я когда-то учил польницкий и русский.
Потрясающе красивые певучие языки.
\ml{$0$}
{Кстати, твоя старая фамилия на польницком означает <<тот, кого любят>>.}
{By the way, your deadname means `the one who are loved' in Polnisch.''}

\ml{$0$}
{--- Она скорее украйницкая, как мне говорили родители.}
{``It's more of Ukrainisch, my parents told me.}
\ml{$0$}
{Никогда не интересовалась славицкими языками.}
{I've never been interested in Slawisch languages.}
\ml{$0$}
{А что ты здесь делаешь, Йокудль?}
{What are you doing here, Jökull?}
\ml{$0$}
{Ты не выглядишь потерянным или импульсивным.}
{You don't look lost or impulsive.''}

--- Кораблю нужен навигатор, --- сказал мужчина.
--- Я вызвался потому, что понял --- если не соглашусь я, не согласится никто.
\ml{$0$}
{Признай --- эта экспедиция изначально была ошибкой.}
{Admit it, this expedition was just a big mistake from the beginning.''}

\ml{$0$}
{--- Даже не буду спорить.}
{``I wouldn't argue with that.}
\ml{$0$}
{Лететь с двумя циклами к недотерраформированной планете --- что может пойти не так?}
{A two-cycle flight to the incompletely terraformed planet, what can go wrong?''}

\section{Кольца и луны}

Вскоре появились Крапивцев Кохаку, планетолог корабля, в ханьфу, накинутом прямо поверх космического комбинезона.
У них единственных из всей команды был имплантированный прямо в мозг передатчик;
он светился зелёным огоньком на бритой голове, прямо над маскулинизирующей гормональной помпой. 
Планетолог глянули на снимки и тут же издали испуганный вздох.

\ml{$0$}
{--- Что скажешь, Кохаку-кун? --- спросил Пауль.}
{``What do you think, Kohaku-kun?'' Paul asked.}
\ml{$0$}
{--- Всё плохо?}
{``How bad is it?''}

\ml{$0$}
{--- Терраформирование прошло не по плану, капитан Салехрад, --- ответили Крапивцев.}
{``Terraformation went sideways, Captain Salechrad,'' Krapiwtzew answered.}
\ml{$0$}
{--- Я бы сказали, она совсем другая, я не вижу ничего из того, о чём говорил Дорге-сенсей.}
{``I would say, it's completely different, I see nothing of what Dorgue-sensei had told about.}
\ml{$0$}
{Вот этиx колец и лун быть не должно.}
{Those rings and loonas aren't supposed to be.}
\ml{$0$}
{С поверхностью что-то не так.}
{Something's wrong about the surface.}
\ml{$0$}
{Она как будто растрескалась на куски...}
{It looks like cracked apart ...''}

--- Мам, я боюсь, --- сказал Михаэль.
--- С нами ведь всё будет хорошо?

--- Да, конечно, золотко, --- зашептала Лида.
--- Иди ко мне.

--- Йокудль, вызови демиурга, --- сказал Пауль, повернувшись к навигатору.
--- Нам нужна связь с Землёй.
Я хочу нормальное объяснение происходящего.

--- На Земле уже должно было пройти около пятисот лет.

--- И что?
Кто-то же у них должен быть на связи.
Надеюсь, коды доступа, которые нам дал Жерар, всё ещё действуют...

\section{40}

--- С соединением что-то не так, --- пробормотал Йокудль.
--- Такое ощущение, что омега-модуль связи демиурга повреждён.
Я не могу локализовать его.
Но сигнал идёт.

\asterism

--- Земля, говорит <<Первая ночь>>.
Повторяю, говорит <<Первая ночь>>.

--- <<Первая ночь>>, кто говорит?

--- Говорит Йокудль Гуннарссон Глазенапп, навигатор корабля.

--- <<Первая ночь>>, вас понял.
К сожалению, у нас всего один специалист по языкам вашей эпохи, и мы ничем не можем вам помочь.
Перенаправляю сигнал в Исследовательский центр <<Стармист>>, Торонто.
Согласно нашим данным, вашей экспедицией сейчас занимаются они.
Оставайтесь на связи.

--- <<Стармист>> на связи, <<Первая ночь>>, --- отозвался приятный, выразительный, но немного отдающий металлом голос.
--- Рады вас слышать.
Говорит Ким 40-80.

--- <<Стармист>>, простите, я не совсем расслышал, как к вам обращаться.

--- Ким 40-80.
Я хунев, кибернетический организм на основе культуры человеческих нейронов, донорская серия Ким Сэ-бёк, поколение 80. % Kim Sae-byeok
Можете звать меня просто 40.

Щека Йокудля дёрнулась, он зажмурился и потёр висок, словно вспомнил что-то очень неприятное.
Но голос был ровным и приветливым.

--- Очень приятно, 40.
Я впервые слышу о хунев.
Похоже, на Земле происходит что-то интересное?

--- Я понимаю ваше удивление, Йокудль.
Вам было бы привычнее слышать немодифицированных людей, но, к сожалению, в Торонто сейчас ночь, и все люди спят.
У хунев отсутствуют циркадные ритмы, поэтому мы часто работаем в ночное время.
Цифровые имена у хунев очень популярны, это часть нашей традиции.

--- Ни в коем случае не отключайтесь, 40.
Я очень рад говорить именно с вами.

--- Для меня тоже большая честь, Йокудль.
Я много читали о вашей команде.
Всё ли в порядке с кораблём?
Насколько стабильна связь?

--- С кораблём всё отлично, 40.
Со связью есть некоторые проблемы, поэтому будем кратки.
Мы увидели не то, что ожидали.

--- Понимаю ваше беспокойство, Йокудль.
Буду кратки.
Планета пригодна для жизни, но пригодна не вся.
Как вы заметили, поверхность разделена на континенты, которые мы называем Друзами.
То, что между ними --- Трещины, содержащие воду и вулканические газы.
На семидесяти Друзах пригодный для жизни людей климат, есть источники пищи и питьевой воды.
Для посадки могу порекомендовать три из них, относительно спокойных сейсмически и с мягким умеренным климатом.
Трещины для жизни непригодны.
Более подробно можете узнать в справочнике, который я вам выслали.
Просмотрите его так быстро, как сможете, и сообщите нам, потому что справочник составлялся примерно через двести лет после вашего отлёта, и кое-какие вещи могут быть для вас непонятны.

--- Вас понял, 40.
Премного благодарны!
Лида, Пауль, займитесь справочником.

--- Рады помочь, Йокудль.
У вас есть какие-то срочные вопросы для обсуждения?

--- 40, можете подробнее рассказать, что произошло с планетой?

--- Вас поняли, Йокудль.
Ошибка в коде демиурга.
Он нефункционален и не поддаётся контролю с Земли.
Терраформеры едва смогли довести планету до относительно приличного вида с помощью нескольких дополнительных богов, но демиург всё равно своевольничает.
Странная форма планеты --- это его работа.

--- Безопасно ли высаживаться на такой нестабильной планете?
Не хотелось бы сделать потомкам сюрприз...

--- О, насчёт стабильности не беспокойтесь.
По нашим расчетам, демиург сделал планету гораздо стабильнее, чем могли мы.
Да, я понимаю, как дико это звучит --- планета представляет собой сущий хаос из пород, воды, газов и небесных тел, но это устойчивый хаос!
Мы думаем, что планета сохранит свой облик в течение как минимум пяти миллионов лет.
Вы успеете и обжиться, и запустить корабли по всей Галактике.
Болен смелые прогнозы обещают и сто миллионов --- до сокращения вулканической активности в двадцать раз, что приведет к кардинальным изменениям экосистемы.

--- Йокудль, соедини меня, пожалуйста, --- прошелестел Крапивцев.

--- Сделано.
40, у члена команды есть вопрос.

--- И я даже догадываюсь, у кого.
Слушаю, Крапивцев Кохаку-сан.
Я давно вас ждал.

--- Очень приятно, 40-сан.
Скажите, пожалуйста, насколько экосистема связана с вулканами?
Чего нам ждать от этого архаичного союза?

--- Вулканы на вашей планете --- не проблема, а основа жизни, как это было на Земле миллиарды лет назад.
Бактериальные маты живут только за счет вулканов.
Они являются основным источником кислорода, так как растительность Друз довольно бедна, а солнечное освещение оставляет желать лучшего.
Но беспокоиться вам не о чем --- до сложных времён как минимум пять миллионов лет, и если что-то не придумает природа, то уж люди-то точно проблему решат.

--- Йокудль, включи и меня, пожалуйста, --- Лида постучала в стекло.
--- Кхм-кхм.
Здравствуйте, 40.
Это Лида Салехрад.

--- Наслышан о вашей смелости, Лида, как и о вашем предке!
Чем могу помочь?

Лида и Йокудль поморщились одновременно и переглянулись.

--- Благодарю, --- суховато сказала Лида.
--- Не могли бы вы рассказать поподробнее про ошибку в коде демиурга?

--- К сожалению, не могу, Лида.
Мы потеряли большую часть данных по взаимодействию с демиургом по нелепой случайности --- в Бремене сгорел датацентр Бременского Университета.
После этого два проекта по терраформированию, в том числе ваш, достались Институту <<Стармист>>, и ещё два --- Лаборатории Кошкина в Калькутте, так как Бремен больше не имел базы для дальнейшей работы.
Это всё произошло задолго до моего рождения.
Жерар Дорге был настолько потрясён этим несчастьем, что умер от инфаркта на следующий день.
Ему было всего 94 года.

--- 40, прискорбно слышать, что его жизнь оборвалась так трагически.
Мы все его друзья.
Скажите, представляет ли демиург опасность сейчас?

--- Мы около ста лет не замечали следов его активности, так что, предположительно, он израсходовал батарею и заснул.
Если модуль связи всё ещё функционирует, ваши программисты могут узнать поподробнее.
Нам отсюда чересчур энергозатратно лезть в его системы.

--- Я боюсь, что колонисты не захотят заселять планету, --- Лида бросила взгляд на Пауля.
Тот задумчиво листал справочник.
Его лицо было мрачнее космоса за иллюминатором.

--- Мы это предусмотрели, Лида.
Слишком много вещей пошло не так, и приземляться мы вам советуем только после тщательнейшего анализа ситуации.
В справочнике есть маршрутная карта для обратного пути.
Мы позаботимся о том, чтобы вас встретили.

--- Благодарим вас за добрые слова, 40.
На Земле всё спокойно?

--- Беспокоиться не о чем, Лида.
Как вы уже поняли, здесь много интересного и нового для вас.
Надеюсь, что и ближайшие 500 лет будут такими же.
Возможно, я даже доживу до встречи с вами.

\section{Возвращение}

Наконец Пауль выдал:

--- Всем занять свои места и приготовиться к запуску двигателей.
Мы возвращаемся на Землю.

\section{Течь}

--- Да что такое?

--- Что?

--- Двигатель не запускается!
Топливо...
Утечка топлива!

--- Быстро в технические капсулы!
Надо заделать пробоину, пока...

--- Капитан, мы уже потеряли тридцать процентов.

--- Сколько?!

Все потрясённо замолчали.
И в полной тишине прозвучал голос Пауля:

--- Приготовиться к посадке.
Цель --- Друза номер шесть.

\section{Леса и горы}

--- Бедняга Жерар.
Он не заслужил такую смерть.

--- Ему было 94 года, --- напомнила Лида.
--- Старый совсем.

--- В 94 года следует умирать спокойно, а не с осознанием, что труд всей твоей жизни пошёл прахом!

--- Он не пошёл прахом, --- заверила Лида.
--- Мы сейчас стоим на планете, которая существует благодаря Дорге.

--- Если бы он ещё об этом узнал...
Я так хочу увидеть его ещё раз, Лида.
Хотя бы раз...

Лида погладила мужа по голове.
Капитан вытащил бинокль, затем, крякнув, спрятал его обратно.

--- Башни, башни, башни... --- Пауль вглядывался в туманную даль.
--- Одни башни.
Тысячи башен.
Это точно самые пригодные для жизни регионы?
Я хочу горы, но тут даже горы выглядят как нагромождение упавших столбов.
Выглядит ужасно.

--- Не говори так, --- оборвала его Лида.
--- Эта планета будет домом для нас и для Михаэля.
Про неё будут сочинять стихи, с неё будут рисовать картины.
Мы должны первыми увидеть в этой планете красоту, а до той поры хотя бы её не обижать.

--- Я уже её ненавижу, --- пробормотал Пауль.
--- Будь моя воля...

--- Пауль, перестань.
Я понимаю твои чувства, но держи свою ненависть при себе, пожалуйста.
Если не для того, чтобы не подавать детям плохой пример, то хотя бы ради светлой памяти Жерара.

Пауль смущённо оглянулся на Михаэля.

--- Кстати, наши видели леса, --- вспомнила Лида.

--- Леса? --- оживился Пауль.

--- Да.
По ту сторону гор.
Судя по описанию в справочнике, они необычные --- деревья сбрасывают листья круглый год, а не только осенью.
Предположительно это каким-то образом помогало им справляться с повышенной концентрацией вредных веществ.
Но выглядит это очень красиво --- леса как будто раскрашенные: красные, золотые, зелёные, бордовые...

--- Фотографии есть?

--- Ага, --- Лида вытащила планшет.
--- Смотри, какая красота.
Михаэль уже оценил, да, сынок?

--- Они маленькие, Лида.
Какие уж это леса.
Ни одного большого дерева.

--- Дай им время, ворчун!
Им от силы полтысячи лет...

<<Вечно цапаются, --- раздражённо подумал Михаэль и встал.
--- Пойду погуляю>>.

\section{Татуировка с крестом}

Йокудль нравился Михаэлю.
Ему нравилась кудрявая борода, длинные золотые волосы, лихо закрученные вверх полосатые усы, пара зелёных зубов, которые светились в темноте.
Йокудль много читал, много шутил и улыбался, от него часто пахло табаком, несмотря на запрет употребления психотропов для ключевых членов команды.
Он очень любил обниматься, и колючая борода с запахом табака уже давно стала для Михаэля ассоциироваться с чем-то дружеским, домашним, уютным.
На виске навигатора была едва заметная татуировка с крестом и номером 318.
Однажды Йокудль рассказал, откуда она взялась.

\ml{$0$}
{--- Чистоапостольская Церковь Святого Августина, --- сказал он, поморщившись, словно от боли.}
{``Pure Apostolic Saint Augustine Church,'' he said, like he was feeling pain.}
\ml{$0$}
{--- Деструктивный культ в дикой местности Исланда, среди вулканов и ледников.}
{``A destructive cult from Island wilderness, among volcanos and glaciers.}
\ml{$0$}
{Таких культов достаточно много, но ЧАСАЦ --- один из самых известных и разветвлённых.}
{There are many cults like those, but PASAC is one of the most famous and most branched.}
\ml{$0$}
{Я родился в ските, моя мать умерла при родах, а биологическим отцом был глава культа, как и у большинства родившихся там.}
{I was born in a skete, my mother died in childbirth, and a cult patriarch was my father and a father of most children there.}
\ml{$0$}
{Я не знаю, когда я родился и сколько мне в точности лет.}
{I don't know my date of birth, even how old exactly I am.}
\ml{$0$}
{Сбежал с третьей попытки --- меня приютила семья, которая направлялась на Большую Землю.}
{It took me three attempts to escape, the family which took me in was en route to the Mainland.}
\ml{$0$}
{До побега я даже не знал, что вне поселения есть целый мир и множество людей, я просто хотел убежать подальше от скита.}
{Before I succeed, I haven't had any idea how big the world is or how many people there live, I just wanted to run far-far away from the skete.}
Такие номера, --- Йокудль коснулся виска, --- давали всем детям.

--- Почему им позволяют такое творить?

--- А что ещё делать?
Убивать их?
Проблема неконтактных сообществ существовала со времён Последней Войны, Михаэль.
И с тех пор никуда не сдвинулась...
Конечно, если поселения удаётся найти --- кого могут, спасают, в первую очередь детей, но попробуй-ка погоняться за всеми, кто скачет по фьордам.
Исланд, Нойфундланд, Сибириен, Амазониен, Патагониен, Гималайа --- везде, где есть труднодоступные уголки, можно встретить сектантов.
Примерно за двадцать лет до полёта прогремела новость --- в Антарктике случайно обнаружили три города-государства.
Больше ста пятидесяти лет там были.
Угадай, кто их основал...

--- И люди там живут?

--- Особенность человеческого рода в том, что его представители могут жить в самых тяжёлых условиях.
Страдают, жалуются, болеют, гниют заживо, умирают молодыми, но успевают оставить потомство и немного культурного наследия.
\ml{$0$}
{Очень часто в таких обществах развита культура взаимопомощи, братства и заботы, но на деле человеческая жизнь там не стоит ржавой гайки.}
{Very often such a societies have strong culture of mutual aid, siblinghood, and care, but in fact human life costs cheaper than a rusty wingnut.}
\ml{$0$}
{Оно и понятно, ведь забота --- это развитая медицина, сильные и разнообразные общественные движения, коммуникации, социальные гарантии --- одним словом, стабильные связи между группами людей.}
{That's logical, 'cuz care is about advanced medical facilities, strong and various social movements, communications, social guarantees---in a nutshell, stable connections between human groups.}
\ml{$0$}
{Забота не имеет ничего общего с полной изоляцией на краю Эйкумене.}
{Care has nothing to do with complete isolation at the edge of Ökumene.}
Мои папы --- мои настоящие отцы, вырастившие меня --- долго водили меня по врачам, двое из пап сами были врачами, но последствия такого существования, как татуировка --- со временем лишь бледнеют.

--- Почему ты не свёл её?

--- Это месть, Михаэль, --- лицо Йокудля вдруг на секунду приобрело звериное выражение.
--- Месть.
Месть всем тем, кто забрал у меня имя и детство.
Татуировка говорит: <<Да, это я, триста восемнадцатый.
\ml{$0$}
{Я не умер от холода на леднике, я не сдох от голода в степи, я переплыл те два гребаных фьорда, скованный цепями по рукам и ногам.}
{I haven't frozen dead on the glacier, I haven't died of starvation on the grassland, I have crossed those two fucking fjorde with chains on my limbs.}
И сейчас я навигатор ,,Первой ночи``, у меня есть имя, корабль и команда.
\ml{$0$}
{Я не буду вас оправдывать.}
{I won't justify y'all.}
\ml{$0$}
{Живите с тем, что вы сделали...>>}
{Live with what you've done ....' ''}

--- А кто дал тебе имя, если у тебя не было имени?

--- Мои папы.
Фамилию я получил от одного, отчество от другого.
А имя дал мне третий, тот самый, кто первым заметил меня, лежащего на заснеженной трассе.
Он не отходил от меня целый месяц и всё говорил, что ребёнка ему послал сам Господь.
А мне было очень страшно от этих слов, потому что, живя в ските, я усвоил одну вещь --- боги ненавидят детей.

\section{Дезертиры}

--- Ты чем-то опечален?

--- Мама с папой, --- пробурчал Михаэль.
--- Опять разговор на повышенных тонах.
Терпеть не могу эти их скандалы.

--- Да, пара из них дерьмовая, --- признал Йокудль.

--- Дядя Йокудль! --- воскликнул Михаэль со смесью ужаса и восторга.

--- Кто-то должен был это сказать вслух, --- уши Йокудля едва заметно порозовели.
--- Вернее, дерьмовая она для всех, кроме них.
Им хорошо --- поругались, помирились, поругались, помирились.
Страдает только твоя душа.
И мои уши, если честно, тоже...

Михаэль кивнул.

--- Но знаешь, парень, как же они хороши в команде, --- Йокудль причмокнул губами.
--- Случись какая серьёзная ситуация --- понимают друг друга с полуслова, забывают все обиды, даже если за секунду до этого кричали друг на друга во весь голос.

--- Как жаль, что я не серьёзная ситуация.

Йокудль поперхнулся и зарылся в книжку.

--- Почему мне достались именно они?

--- Это не нам решать, --- Йокудль пожал плечами.

--- Почему я не могу выбирать?

--- Вообще-то можешь, --- улыбнулся навигатор.
--- Я своих выбрал.
Вопрос в том, хочешь ли ты новых родителей или хочешь, чтобы твои собственные наконец начали вести себя комфортно.
Ты любишь их, Михаэль.
Не можешь не любить.
Стиль их отношений перекраивать уже поздно.
Но ты достаточно взрослый, чтобы сказать им, что тебя печалит и злит.

--- Они меня не послушают.

--- Кто знает.
Как ты думаешь, почему они не цапаются при мне, м?
Потому что у дяди Йокудля язык без костей и отсутствуют тормоза.

Михаэль просиял.

--- Ты ещё не прочитал все книги, которые нам дали в путешествие? --- спросил он, показав на книгу в руках Йокудля.

--- Это новая.
Помнишь того... ту персону, с которой мы разговаривали?

--- Странное существо из человеческих нейронов?
У него ещё имя --- циферка.

--- Да, 40.
Их зовут 40.
Они прислали нам кроме справочника ещё книжек.
Историю, новости, научные труды.
И ведь как будто специально собирали эту библиотеку --- с любовью, вдумчиво.
Знали, что нам захочется узнать, и выбирали лучшее.

--- И что нового ты узнал?

--- Я как раз читал про хунев.
40 --- это киборг, хунев.
Оказывается, за время нашего полёта люди создали несколько видов разумных существ.
Помнишь собачек?
Я тебе показывал собачек на картинках.

--- Помню, дядя Йокудль.

--- Из них создали прямоходящих разумных существ --- кани.
Люди воспитали кани в своём обществе, и кани стали равными людям.

--- Ты говорил про хунев.

--- Это была предыстория, Михаэль.
Люди сразу признали кани за равных, потому что кани были живыми существами из плоти и крови, почти как люди.
А история в том, что хунев изначально были игрушками --- няньками, поварами, прислугой.
Они целых пятьдесят лет боролись за свои базовые права --- за право на существование, неприкосновенность, независимость.

--- Это несправедливо!

--- Несправедливо, --- согласился Йокудль.
--- И мне вначале было не совсем понятно, почему для меня эта несправедливость очевидна, а для тех, кто годился мне в правнуки --- нет.
Ведь давно известно, что с каждым поколением люди становятся лучше, добрее, честнее, сильнее.
Но, кажется, теперь, глядя на нас, я понимаю, в чём дело.
Когда я говорил с 40, я видел лишь равного мне собеседника.
Я не знал, боролись ли они с дискриминацией с самого появления на свет, или же росли как равный член общества.
Мимо меня прошёл весь исторический контекст --- появление хунев, рост их самосознания, сомнения и протест консервативно мыслящих людей, борьба, трагедии, победы.
Я получил собеседника-хунев на блюдечке и принял его таким, какой он есть.

Йокудль засунул электронную книгу в сумку и тяжело поднялся на ноги.

--- 40 пообещал, что будет нас ждать, --- сказал он.
--- И какое-то время я грустил, что мы уже точно не встретимся.
Но сейчас я думаю, что мы просто были недостойны вернуться на Землю.
Все бури из этих с любовью подобранных книжек прошли мимо нас.
Мы --- дезертиры, отголосок давно забытой истории.
Мы устарели.
И наше место --- там, где мы есть, под другим Солнцем, на другой Земле.

--- Вы герои! --- возмущённо сказал мальчик.
--- Вы покинули дом, полетели в неведомые дали космоса, продвинули человечество вперёд!

Йокудль засмеялся и погладил Михаэля по голове.

--- Что ещё может сделать дезертир?
Придумать себе героическую историю и поверить в неё.
Я много разговаривал с командой, Михаэль.
У всех, кто здесь, так или иначе не сложилась жизнь на Земле.
Все счастливые остались там.

--- А мама и папа?

Йокудль смущённо крякнул и взлохматил Михаэлю волосы.

--- Самое обидное --- ты, например, ещё можешь свалить всё на родителей, которые по молодости и дурости ломанулись на край Вселенной.
А мне, старому дураку, даже и винить некого.
На что я рассчитывал, когда записывался в команду?
Что я какой-то уникальный, что я незаменим?
Придумал какой-то долг, какую-то судьбу, какое-то предназначение.
Дураки --- это универсальный и бесконечный расходник истории: один струсит, обязательно появится второй.

--- Если бы ты не записался в команду, ты бы ничего этого не понял и жалел бы всю жизнь, --- сказал Михаэль.
--- Я же тебя знаю, дядя Йокудль.

--- Aus dem Munde der Unmündigen und Säuglinge, --- хихикнул Йокудль и, завернувшись в шарф, пошёл в сторону лагеря.

\section{Блошки}

\ml{$0$}
{Неподалёку Йокудль разговаривал с Назгуль, маленькой дочкой Шефера Муна --- старшего геолога корабля.}
{Near of them Jökull was talking with Nasgul, little daughter of Schäfer Mun, senior geologist of the ship.}

--- А зверюшки будут? --- спрашивала Назгуль.

--- Да.
Только зверюшек мы привезли с собой.
Олени, птички, волки, кролики, лисы.
Мышки.
Сначала выпустим мышек, потом выпустим кроликов, потом оленей.
Хищников выпустим последними, когда мышки и кролики размножатся.

--- А волки настоящие?

--- Конечно, Назгуль.
А какие ещё бывают волки?

--- Бывают ненастоящие, которые на поводке сидят и не охотятся!
Я видела картинки!

--- У нас в хранилище самые настоящие.
Их отловили в диком лесу, просеквенировали на предмет наследственных болезней, пролечили от червячков и вычесали блошек.
Зверюшки должны быть самые здоровые здесь.

--- А что такое блошки?

--- Господь, --- Йокудль засмеялся.
--- Счастливое дитя, не знает, что такое блошки!
Мне пришлось с ними познакомиться с тех пор, как я ходить начал.

Шефер подошёл и взял дочку на руки.

--- Пойдём, Назгуль.
Время обеда.
Спасибо, Йокудль, что посидел с ней.

Шефер говорил мягким и приятным женским голосом, раздававшимся откуда-то из-за воротника.
В его покрытом шрамами горле, прямо над трахеостомой, стоял голосовой синтезатор.
Йокудль знал историю геолога --- он был одной из последних жертв настоящих боевых действий на Земле.

\section{Первые подозрения}

--- Она была в полном порядке, --- сказала Лида.
--- Есть только одна возможность.

--- Какая?

--- Демиург.

--- Хватит фантазировать, Лид, --- отмахнулся Пауль.

--- У тебя есть другие версии, почему диагностически полностью исправный двигатель дал такую огромную пробоину?

--- Я согласен с Лидой, --- тихо сказал Йокудль.
--- Демиург не выходит на связь с самого момента аварии.
Возможно, попыткой связаться с Землёй мы вывели его из режима ожидания.

Пауль потёр голову.

--- Разбудите программистов и настройте омега-связь.
Мне нужно знать, где находится демиург и в каком он состоянии.
Мы можем связаться с Землёй?

--- В справочнике есть коды доступа дополнительных богов.
Попробую найти их.

\section{Овцы}

--- Йокудль, ситуация очень серьёзная.
На орбите Тысячи Башен были три бога, не считая демиурга.
\ml{$0$}
{Сейчас на связь выходит один.}
{Now we can contact only one of them.}
\ml{$0$}
{Прочих мы даже не можем локализовать.}
{The others we can't even locate.''}

\ml{$0$}
{--- Вы уверены, что это проделки демиурга?}
{``Are you sure the demiurge has something to do with that?''}

\ml{$0$}
{--- Сложно сказать.}
{``We're not.}
\ml{$0$}
{<<Стармист>> собрал срочный консилиум, подключили Совет Безопасности Солнечной системы, они заседают уже два часа.}
{\textsc{Starmist} has summoned an emergency meeting, even Solar Security Council are invited, they've been in session for nearly two hours now.}
\ml{$0$}
{Я слежу за ходом совещания в реальном времени.}
{I'm following all proceedings of the meeting in real time.}
Они как никогда всерьёз рассуждают о вторжении инопланетян.

--- Мы находимся в мёртвой зоне Вселенной, это давно известно.
Да и потом, согласно Яо, настолько высокоразвитая цивилизация не может быть враждебной!

--- При всём уважении к заслугам Мэг Яо, она делала свои выводы на основе выборки размером в одну цивилизацию, далеко не высокоразвитую.
Как бы там ни было, СБ обязан проработать все варианты.
\ml{$0$}
{Однако версия с демиургом была основной с самого начала.}
{But interference of the demiurge was our best guess from the beginning.''}

\ml{$0$}
{--- Мы можем что-то сделать?}
{``What can we do?''}

\ml{$0$}
{--- Только прямой взлом.}
{``Your only option is to hack that thing.}
\ml{$0$}
{Специалисты СБ утверждают, что ещё есть возможность собрать установку для принудительного отсоединения омега-сингулярности от мира Фотона.}
{SSC specialists say that you have the opportunity to assembly a machine which can sever the connection between omega singularity and Photon Universe.}
\ml{$0$}
{Но наши специалисты относятся к этому скептически --- установка действует на ограниченном расстоянии, порядка миллиона километров, и у вас скорее всего не хватит инфраструктуры.}
{But our specialists are skeptical, because the machine has limited range, about one million kilometers, and most likely your infrastructure is insufficient.''}

\ml{$0$}
{--- Всё равно пришлите нам схемы, 40.}
{``Send us the blueprints anyway, 40.''}

\ml{$0$}
{--- Сделано.}
{``It's done.}
\ml{$0$}
{На всякий случай я дополнительно переслал вам все данные по архитектуре демиурга, которые нам удалось собрать.}
{Just in case, I send you all the data on the demiurge architecture we could collect.}
Постарайтесь сохранить их в надёжном месте, потому что за сохранность оборудования мы ручаться больше не можем.
\ml{$0$}
{Больше, увы, сделать ничего нельзя.}
{And, I'm afraid, we've run out of options.}
Если демиург выводит из строя богов --- этот сеанс связи может быть последним.

\ml{$0$}
{--- Как вообще могло получиться, что машина начала вести себя как разумное существо?}
{``How is it possible that a machine started act like a sapient?''}

\ml{$0$}
{--- Вы спрашиваете у существа, которое ещё триста лет назад считали машиной!}
{``You're asking a specimen of sapients which were treated as machines just three hundred years ago!''}

--- Я приношу свои извинения, 40.
\ml{$0$}
{Мой культурный код явно устарел.}
{My culture background is obviously outdated.}
Какие могут быть варианты развития событий, если нам не удастся деактивировать демиурга?

--- Самые разные.
Возможно, он остановится, когда уничтожит всех богов.

\ml{$0$}
{--- Это сомнительно.}
{``Hard to believe.''}

--- Мы тоже так считаем.
\ml{$0$}
{Второй вариант --- он попытается уничтожить людей.}
{The second option: it will try to wipe humans out.}
Этой точки зрения придерживаются многие специалисты как СБ, так и <<Стармист>>.

\ml{$0$}
{--- Он мог уничтожить нас ещё в космосе, нанеся кораблю более значимые повреждения.}
{``It could do it in space, causing more serious damage to the ship.''}

\ml{$0$}
{--- Мы не знаем о том, насколько он способен предсказывать последствия своих действий, поэтому этот вариант исключать нельзя.}
{``We know nothing about its ability to predict consequences of its actions, so that option cannot be excluded.}
\ml{$0$}
{Есть ещё третий вариант, но он, мягко говоря, необычный.}
{There is one more, but this option, to put it mildly, unusual.}
\ml{$0$}
{Некоторые специалисты СБ предполагают, что демиург попытается уничтожить вашу технику, стараясь не причинить вреда людям.}
{Some SSC specialists suggest that the demiurge will try to destroy your equipment and not to harm humans.''}

--- И какая у этого может быть цель?

--- Он хочет использовать вас как источник масс-энергии, обезопасив при этом себя от возможных нападений с вашей стороны.
Наличие людей как таковых ему выгодно, а вот ваши технологии он может рассматривать как угрозу для себя.

\ml{$0$}
{--- То есть из нас делают овечек и собираются стричь.}
{``So it will try to turn us into sheeps to shear.''}

\ml{$0$}
{--- Простите, Йокудль, я не специалист в биологии и не вполне понимаю вашу аналогию.}
{``I'm sorry, Jökull, I'm not an expert in biology, so I'm not sure I properly understand your analogy.}
Если у вас есть ещё какие-то вопросы, мы можем их обсудить.

\section{Материнская любовь}

--- Он выводит из строя одно устройство за другим, но не трогает нас, --- Пауль поморщился.
--- Что это вообще значит?
Зачем ему портить наши машины?

\asterism

--- Провода загорелись!

--- Огнетушители?

--- Ни одного!

--- Забрасывай землёй!
Быстро!

--- Бесполезно.
Лида, их надо перерезать.
Капсулы стабильны даже без питания.
Если обесточить систему, Демон не станет выводить её из строя!

--- Знаю!
Михаэль, слушай меня внимательно!
Я тебя вытащу!
Я тебя обязательно вытащу!
Ложись быстро!

--- Мама!

--- Я люблю тебя, Михаэль!

Лида поцеловала сына в лоб, затолкнула его в капсулу и закрыла крышку.
Последнее, что он видел --- это Пауль, который занёс плазменный резак над горящим кабелем.

\section{Слёзы}

Курц бросила бумаги на стол.
Её маска и шарф были мокрыми от слёз.
Она украдкой вытерла слёзы и бросила взгляд на Анкарьяль.
Та как будто ничего не...

--- Можешь не стесняться, --- вдруг сказала демоница, не отрываясь от записей.
--- Я бы тоже поплакала, если бы не знала истории похуже этой.

--- Они не смогли его вытащить?

--- Или не успели.
Согласно историческим хроникам, первые поселенцы укрылись в лесах Хербст.
С его родителями могло произойти что угодно.
Обратный переход был труден, у людей было много забот на новом месте.
Наверняка у них не было медицинского оборудования, чтобы спасти тяжелораненных.
Вполне возможно, они так и умерли, лелея мечту о том, что однажды смогут починить систему и воссоединиться с родными...

--- Там был всего один обрезанный кабель.

--- Именно, --- подтвердила Анкарьяль.
--- Такая мелочь, и такая непреодолимая преграда...
Наверное, это было мучительно осознавать.

--- История Михаэля занимала всего десять листов.
Что ты пишешь в остальных?
Я не знаю этот язык.

--- Мои комментарии.
Исторический контекст, какие-то психофизиологические аспекты.
Для учёных будет полезно.

Анкарьяль отложила ручку и задумалась.

--- Собственно, это согласуется с теми данными, которые есть у нас, --- проговорила она.
--- Учитывая, что Дорге был здесь ещё как минимум восемьсот лет после прибытия первых людей, могу предположить, что электронные и световые технологии были потеряны почти сразу.
Демиург уничтожал вообще всё, что испускало электромагнитное излучение, вплоть до часов и фонариков.
Отсюда такое количество спичечных устройств на Тысяче Башен.

--- Спичечных? --- переспросила Курц.

--- Высокотехнологичные устройства из подручных материалов, не использующие электронику.
Взять хотя бы хук и глайдер, или твой навигационный транспортир, или бинокли, или разнообразные виды высокоточного метательного оружия.
Достаточно развитые химия и медицина, опять же.
Ты думаешь, что подобное могли придумать люди, недавно слезшие с деревьев?

--- Нет, не думаю.

--- Знаешь, что интересно?
На других планетах примитивные электронные устройства всё-таки остались.
Те же рации, фонарики, звукозаписывающие устройства, даже лазеры кое-где.
А здесь...
Пустота.
Абсолютно ничего нет.

--- Интересно.
Правда интересно.

--- Ты уже спишь, --- голос Анкарьяль стал мягче.
--- Иди ложись.

Курц вдруг охватило странное чувство уюта.
Анкарьяль сидела, склонившись над столом, и писала --- маленький островок тепла, очерченный походной лампой.
Её золотистые прямые волосы матово светились в ламповом свете, косой срез оставлял открытыми большое, слегка оттопыренное ухо и снежно-белую шею.
Под длинными изломанными  бровями скользили по строчкам голубые глаза, губы молча шевелились, то поджимаясь, то раскрываясь, как цветок.
Полосатая мягкая кофта из шерсти ламы была ей чуть велика, за ней едва угадывалась хрупкость плеч и тонкость рук, подбородок и щека Анкарьяль утопали в толстом пушистом воротнике.
Весь шатёр пропах ею.
Курц в этом запахе чудились синие горные льдинки, журчание ледяных ручьёв, выглянувшие из снега эдельвейсы...
Пол шатра был покрыт зелёной травой вместо надоевшего утоптанного снега.
Рука Курц гладила траву и всё не могла насладиться этой прохладной зеленью.
Как же не хочется идти к своей палатке...

Не прошло и пяти минут, как Курц Штайгер крепко спала, завернувшись в оранжевый спальный мешок Анкарьяль.

\section{Майка}

От её маек шел нежный аромат, прикрытый крепким запахом перебродившего пота.
Курц словно невзначай взяла одну майку и вдохнула...

--- Ты ещё мои ботинки понюхай, --- не оборачиваясь, флегматично выдала Анкарьяль.

Курц поперхнулась собственной слюной и следующие две минуты провела, тщательно очищая дыхательные пути рефлекторным действом.
Майка под шумок исчезла у Курц за пазухой.

--- Я же всё вижу, дьявол тебя дери, --- пробормотала Анкарьяль, но на этот раз так, чтобы Курц не услышала.

\section{Чужая микрофлора}

Лоб мальчишки был горячим.
Губы пересохли и растрескались.

--- Нэй, рана плохо выглядит, --- тихо сказал Арслан.
--- Грязь попала, нэй.
Я его травой напоил --- не такой горячэ.
Врача нужен, нэй.

--- Если это дети первых поселенцев --- у них ещё нет иммунитета от микрофлоры Тысячи Башен, --- хмуро сказала Анкарьяль.
--- Любое микроскопическое зверьё с земли может стать для них смертельным, не говоря уже об антропонозах.
Нужны антибиотики.

--- Я не поняла ни слова, --- призналась Курц.
--- Просто скажи, что мне достать.

--- Врач им нужен.

--- Да спасибо, поняли мы уже, --- буркнула Курц.
--- Два дня ещё идти.
Не потерять бы мальчишку...

\section{Курточка}

--- Я курточку ей шью, нэй.
У меня обрезки ткань есть, тепло ей будет.

\section{Древняя вражда}

Мальчишка стоял неустойчиво.
Руки расставлены чересчур широко.
Нож недостаточно плотно у шеи, находится напротив твёрдой гортани, а не у сонного треугольника.
Голова выдаётся из-за тела заложника за пределами разброса выстрела.

\ml{$0$}
{<<Ашита мог бы справиться с ним в долю секунды, --- думала Курц.}
{\textit{Ashita could handle him in a split second,} Kurz thought.}
\ml{$0$}
{--- Кто-то из легионеров может легко пристрелить Михаэля.}
{\textit{One of the legionaires could easily shoot Michael.}}
\ml{$0$}
{Почему же они медлят?..}
{\textit{Why do they hesitate ...?}}
\ml{$0$}
{А, ясно.}
{\textit{Ah, I see.}}
\ml{$0$}
{Анкарьяль велела ничего не предпринимать>>.}
{\textit{Angaralle told no moves.}}

Курц на мгновение пробрала дрожь.
Понятное дело, что для демона потеря тела --- всего лишь небольшая неприятность.
Но что бы сделал Ашита, если бы Анкарьяль приказала ему пожертвовать собой?..

\section{Клан Дорге}

--- Клан Дорге? --- Михаэль рассмеялся безумным смехом, прижимая нож к горлу Ашиты.
\ml{$0$}
{--- Он убил моих родителей!}
{``It killed my parents!}
\ml{$0$}
{Он убил моих друзей!}
{It killed my friends!}
\ml{$0$}
{Мы вели с Демоном войну с того момента, как ступили на Таузендтурмеланд!}
{We were fighting the Demon since we landed Tausendt\"{u}rmeland!}
\ml{$0$}
{Как смеет это существо называться именем друга моей семьи, своего создателя?}
{How dare that thing to call itself the name of my family's friend, the name of its creator!''}

--- Успокойся, --- Анкарьяль опустила пистолет.
\ml{$0$}
{--- Отпусти моего легионера, ты всё равно не сможешь его убить.}
{``Release my leggionaire, you can't kill him anyway.}
\ml{$0$}
{Мы все здесь демоны.}
{We're all daemons here.}
\ml{$0$}
{Дорге давно уже нет в живых, многие из нас знают о нём лишь из исторических хроник, даже члены его клана.}
{Dourgue had gone long ago, most of us know him as but a part of history chronicles, even his kinsmen.}
\ml{$0$}
{Мы не виноваты в том, что случилось с твоей семьёй.}
{We're not responsible for what happened to your family.''}

--- Вы все демоны, --- потрясённо прошептал Михаэль.
\ml{$0$}
{--- Никто из вас не человек...}
{``No one of you is human ...''}

--- Я человек, --- сказала Курц, пытаясь удержать извивающуюся Грету.
\ml{$0$}
{--- Арслан --- тоже человек.}
{``Ary\th{}lan is a human too.}
\ml{$0$}
{Арслан, скажи ему.}
{Ary\th{}lan, tell him.''}

\ml{$0$}
{--- Я человек, нэй, --- закивал Арслан.}
{``I am a human, n\ae{},'' Ary\th{}lan nodded.}
\ml{$0$}
{--- Меня эсей выносила, атай воспитал.}
{``\textit{\OE{}s\ae{}} carried me, \textit{at\ae{}} teached me.}
\ml{$0$}
{Отпусти его, егет.}
{Let him go, \textit{jeget}.}
\ml{$0$}
{Не надо драться...}
{There is no need in fighting ...''}

--- На этой планете бок о бок с демонами живут миллионы людей, потомки твоих сородичей, --- продолжала Курц.
--- Твои сородичи выжили и обрели здесь дом.

\ml{$0$}
{--- Я тебе не верю, --- прошептал Михаэль.}
{``I don't believe you,'' Michael whispered.}
Прежде чем кто-то успел сообразить, он оттолкнул Ашиту.
Ашита сделал изящный пируэт, руки легионера непонятно как выскользнули из наручников, звякнул закрепляемый в корнях дерева хук.
Не обращая внимания на связанные ноги, Ашита прыгнул в сторону Михаэля и схватил его за кисть, выбив нож и выкрутив запястье.
Михаэль нечеловеческим усилием выдернул руку, оставив в цепком захвате перчатку, и прыгнул в Трещину.
Чернота Заалвира молча сомкнулась над ним, и вслед ему прозвучал лишь отчаянный крик Греты.

\section{Ошибка}

--- Он спросил моё имя, а потом начал интересоваться тем, кто такой Дорге.
Информация не является засекреченной, и я ему рассказал.
У него случился нервный срыв.
Он ударил меня сзади и связал, пока я был без сознания.

--- Всё ясно.

--- Простите меня, легат, --- сказал легионер.
--- Моя ошибка.
Готов понести наказание.

--- Ошибка в этот раз моя, --- признала Анкарьяль.
--- Не надо вести переговоры с террористом.
Прострелили бы ему руку, надавали по первое число, и дело с концом...
Иди, Ашита.
Учитывая обстоятельства, ты отлично справился.
Никакого взыскания не будет.

--- Легат, --- Ашита поклонился и вышел из палатки.
Курц проводила его взглядом.

--- Как девочка? --- Анкарьяль бездумно перебирала книги.
--- Ну да, глупый вопрос.

--- Арслан с ней.

--- Может, её тоже сбросить со скалы?
Она ж не сумеет социализироваться, и иммунитета у неё нет.
Всё одно милосерднее.

--- Ты же не серьёзно? --- у Курц мгновенно вспотели ладони и спина.

--- Просто мысли вслух, --- успокоила её Анкарьяль.
--- Обычно такие вещи держат в голове, чтобы никого не напугать.
Но думают о подобном многие.

--- Я не думала, --- горячо сказала Курц.
--- Вообще!

--- Я рада.
А теперь давай поговорим о более насущных вещах.
Ты помнишь, зачем я тебя взяла?

Курц кивнула.

--- Нам осталось три дня пути до Ломзе-ам-Заальранде, и насчёт переправы надо думать уже сейчас.
Мастер --- это хорошо, но нам нужен ещё и человек, который сам пользовался переправой, и желательно не один раз.
Тот, который знает особенности ветров, воздушные потоки, неочевидные опасности.
Спрашивай насчёт проводников везде, где видишь жильё.
Мы не имеем права пропустить стоящего человека.

\section{Разными дорогами}

--- Идём, --- говорил Арслан.
--- Моя жена тебя полюбит, нэй, она любит детей.
У тебя брат-сестра будут, нэй.
Мы с жена больше детей не можем, один родили, ещё два дети взяли, сиротки, и тебя возьмём.
Хук-глайдер тебя научим, нэй, читать-писать умеем.
Хорошие люди у нас в город живут, не обидим, нэй.

Девочка кивнула.
Арслан застегнул ей курточку, проверил крепления на ремнях и взвалил Грету на плечи.

--- Курц, --- Арслан протянул женщине руку, --- хорошая ты женщина.
Не теряйся, нэй, в гости заходи, как рядом будешь.

\ml{$0$}
{--- Ау бул, дускай, --- Курц ответила на рукопожатие.}
{``\textit{Au bul, du\th{}k\ae{},}'' Kurz answered the handshake.}

--- Анкарьяль, --- кивнул проводник демонице.
Та кивнула в ответ.

--- Ты помнишь, что через перевал лучше не ходить?

--- Помню, --- ответил Арслан, подняв звякнувшие хуки.
--- В обход пойду.
Есть ещё один перевал, далеко от висяше руины, нэй.

Перед тем, как скрыться за углом, Грета обернулась и бросила на Курц ненавидящий взгляд.
<<Предательница>>, --- прочитала в этом взгляде Курц.
Анкарьяль похлопала её по плечу.

--- Привыкай, --- лаконично сказала она.
--- Когда люди узнают, кто мы, по-другому на нас не смотрят.

\section{Новый проводник}

Курц подошла к женщине.
Женщина встревоженно оглядела вставший неподалёку отряд и бросила взгляд за плечо.
Руки крепче сжали грабли.
Курц обратила внимание, что они дополнительно укреплены листами жести и имеют интересные выступы на тыльной части --- видимо, используются не только как сельскохозяйственный инструмент.

--- Всё в порядке, мы местные, баронский отряд, --- Курц приветливо помахала руками.
--- Я Курц Штайгер, мастер хука и глайдера из Хольцхафена.
За мной баронин Ангара Ротештурм.

\ml{$0$}
{--- Габриэль Виктор Горносталева, --- представилась женщина.}
{``Gabrielle Viktor Gornostalewa,'' the woman answered.}
Хватка на граблях не изменилась.
\ml{$0$}
{--- Вы что-то ищете?}
{``Looking for something?''}

--- Нам нужен человек, который знает переправу на Вольке.
Может, знаешь кого?

--- Зачем он вам нужен?

<<Она кого-то знает>>.

--- Мы хотим подробные сведения о переправе, больше ничего.
Я сама поведу отряд.
Мы хорошо заплатим, можем оказать какую-то посильную помощь и не деньгами.

--- Я не слышала про мастера Курц Штайгер из Хольцхафена.
Вы давно там живёте?

--- Я там родилась, --- Курц сняла маску и медленно размотала тюрбан, обнажив свои увечья.
--- Сабина Штайгер --- моя мама.

Женщина нахмурилась и замялась.

--- Мой отец рассказывал про Сабину и её дочь, --- наконец сказала она, поставив грабли на землю.
\ml{$0$}
{--- Его зовут Руппрехт Горносталева.}
{``His name is Rupprecht Gornostalewa.}
Возможно, он может вам помочь.
Но он болен и нуждается в покое, так что можно вас попросить не всей толпой?

--- Я пойду одна, --- успокоила её Курц и махнула своим.
Анкарьяль свистнула и увела легионеров за холм, к лесу.

\section{Сирота}

Шнелль замялся.

--- Курц, помнишь, я говорил, что плохо обращаюсь с хуком?

--- Да.

--- Я и с глайдером не умею обращаться, --- признался Шнелль.
--- Я не только неименоваха, но и сирота.
Меня никто не учил.

Курц обняла парня.
На её глазах стояли слёзы.

--- Ты уж это, возвращайся, --- улыбнулся Шнелль.

--- Вернусь, --- пообещала Курц.
--- Сделаю дела и вернусь обратно на Хербст.

--- Я сделаю для тебя кровать у себя дома, --- ответил Шнелль.
--- И стол чуть-чуть длиннее поставлю.
Всё равно живу один.
Ты ведь без дома сейчас?

--- Ага, --- захихикала Курц, смахнув слёзы.
--- У меня есть сто аркан, вполне хватит на дом.
Но я с удовольствием потрачу их на что-нибудь другое.

--- Значит, решено.

\section{Ещё одна переправа}

--- Есть ещё одна переправа.

--- Что ты имеешь в виду?

--- То, что сказал, --- старик кашлянул и закутался в одеяло.
--- Есть ещё одна переправа, о которой из живых знаю только я.
Мы пользовались ею с друзьями семь или восемь раз, перевозили контрабанду, никого и ничего не потеряли.

--- Она достаточно надёжна, чтобы перенести отряд?

--- Она достаточно надёжна, --- кивнул старик.
--- Но есть нюанс.

--- Она сезонная? --- Курц закрыла глаз.

--- И сейчас не сезон.
Шанса на ясный день у вас точно нет, молитесь, чтобы не было бури.
Бури начинаются в пятом месяце, во второй или третьей четверти.
То есть завтра утром, скорее всего, ваш последний шанс на переправу.

--- У тебя есть карта?

--- Есть, но я её тебе не дам, пока не пойму, что здесь происходит.

--- Я сама не вполне понимаю, что происходит, --- призналась Курц.

--- В таком случае у нас проблема, --- развёл руками старик.
--- Я ничего не имею ни против Ангары, ни против тебя.
Просто не хочу на пороге смерти помогать неизвестно кому.

Курц опустила голову.
Руппрехт оценивающе посмотрел на неё.

--- Люди, которые с баронин --- не баронские солдаты, верно?

--- Верно, --- кивнула Курц.

--- И тебе не интересно, что они здесь делают и чего хотят?
Твоя мать залезла бы в самую суть, и никто бы её не остановил.

Курц почувствовала себя уязвлённой.

--- Принесёшь мне ответ, который меня удовлетворит --- получишь свою карту, --- старик отвернулся к стене, давая понять, что разговор закончен.
--- И поторопись, Курц Штайгер.
Кто знает, что придёт раньше --- буря или мой конец.

\section{Тайна}

--- И что он сказал?

--- Он знает нужных людей, но ему нужно время до завтрашнего утра.

--- Зачем ему нужно время?

--- Я не знаю.

--- Надо было спросить.
Деньги нужны?

--- О деньгах разговора не было.
Видимо, по факту.

\ml{$0$}
{--- <<Видимо>>?}
{`` `Apparently'?}
\ml{$0$}
{Курц, с тобой всё в порядке?}
{Kurz, are you all right?''}

\ml{$0$}
{--- Я прогуляюсь.}
{``I have a walk.''}

--- Ты не прогуляешься, пока не дашь мне нормальный ответ! --- рука Анкарьяль больно впилась Курц в плечо.
Ей в ноздрю тут же на пару сантиметров залез клинок рапиры.

\ml{$0$}
{--- Убери руки, --- прорычала Курц.}
{``Get your hands off,'' Kurz growled.}

Анкарьяль, скосив глаза, несколько секунд рассматривала клинок.

\ml{$0$}
{--- Это можно считать окончанием наших торговых отношений? --- осведомилась она.}
{``Can this be considered the end of our trade relations?'' she asked.}

\ml{$0$}
{--- Я тебе сказала всё, что тебе требуется знать.}
{``I've told you everything you need to know.''}

--- Я сама решаю, что мне требуется знать, --- Анкарьяль отпустила руку Курц и отошла, скрестив руки на груди.
--- Иди и говори с ним снова, а я отправлю легионеров на поиски других проводников.
\ml{$0$}
{Если они вернутся раньше тебя --- ты свободна, предоплата у тебя на руках.}
{If one of them returns sooner than you, you're dismissed with your pre-payment.''}

Курц молча вытащила из кармана мешочек с деньгами и бросила на землю.

\ml{$0$}
{--- Твоя предоплата.}
{``Your pre-payment.}
\ml{$0$}
{Больше я тебе ничем не обязана.}
{I owe you nothing more.''}

\ml{$0$}
{--- Ты серьёзно хочешь, чтобы со стариком пошла говорить я? --- Анкарьяль понизила голос.}
{``You really want me to negotiate with the old man?'' Angaralle said in a low voice.}

Курц пробил холодный пот.

--- Будь ты проклята, --- выругалась она и пнула лежащий на земле кошелёк.
Ассигнации со звоном разлетелись.
\ml{$0$}
{--- Надеюсь, ты не достигнешь Вольке.}
{``May you never reach Wolke.''}

\ml{$0$}
{--- Вот и молодец, --- холодно сказала Анкарьяль.}
{``Good girl,'' Angaralle coldly said.}
\ml{$0$}
{--- Даю час.}
{``You have one hour.''}

\section{Коварная Башня}

--- Вот как, --- протянул Руппрехт.
--- Объясни мне, Курц, что тебя с ними связывает?

--- Я не знаю.

--- Они держат в заложниках дорогого тебе человека?

--- Нет.

--- Ты связана узами с кем-то из них?

--- Нет.

\ml{$0$}
{--- Понятно.}
{``I see.}
\ml{$0$}
{Ты заколебалась.}
{You hesitated.}
Видимо, узы всё-таки есть.
\ml{$0$}
{Ну что ж, Курц, можно сказать, что уговор ты выполнила.}
{Well, Kurz, I can say you've done your part.}
\ml{$0$}
{Я получил исчерпывающий ответ, кто они есть --- террористы.}
{I received a full answer about who they are: terrorists.''}

Старик помолчал.

--- Ты серьёзно хочешь им помогать дальше?

--- Если я им не помогу --- в опасности окажутся жители Хербст.

--- А если поможешь --- то опасность будет грозить жителям Вольке или куда они там направляются.
В любом случае среди них есть дорогой тебе человек и ты хочешь держать ситуацию под контролем, даже если контроль --- всего лишь иллюзия.
\ml{$0$}
{Бригель!}
{Briegel!''}

--- Да, отец? --- Габриэль выглянула из соседней комнаты.

--- Принеси связку карт.

Габриэль вскоре вернулась, таща звякающую, перепутанную связку из разноцветных веревочек, металлических, деревянных и глиняных табличек.
Старик с ловкостью фокусника вытащил на свет одну.

--- Ты слышала про Багатурева Рыковице? --- обратился он к Курц.

\ml{$0$}
{--- Перчатка Рыцаря?}
{``Knight's Mitten?''}

\ml{$0$}
{--- Именно.}
{``Exactly.}
\ml{$0$}
{Коварная двойная Башня, которая притягивает бури.}
{A treacherous double Tower, which attracts storms.}
Переправа находится рядом с ней.
Пока медведь не проснулся, рядом с ним безопаснее всего.
А теперь слушай...

\section{Нелегкий разговор}

--- Курц, я не умею жить по-другому.

--- А как ты умеешь?!
Ты --- баронин, эти люди --- твои люди.
То, что сделала ты, просто за гранью добра и зла!

--- Строго говоря, я ничего не сделала.

--- Ты угрожала старику!
По-твоему, это ничего?

--- Я не угрожала старику, --- терпеливо сказала Анкарьяль.
--- Это ты истолковала мои слова по-своему и убедила старика сотрудничать.

--- Ааа, я поняла, --- Курц притворно хлопнула себя по щеке.
--- То есть это я поддалась на твою маленькую манипуляцию, с тем нюансом, что если бы я не поддалась, то манипуляция превратилась бы в реальную угрозу.
Это так не работает, Анкарьяль.
Ты не можешь сказать, что ты пошутила, что я тебя не так поняла, что я додумала твои слова.
Ты на позиции силы и несёшь ответственность за всё, что вылетает из твоего поганого рта, и за то, как твои подчинённые это истолковывают.

--- Прости? --- нахмурилась Анкарьяль.

--- Не извиняйся передо мной.
Лучше перед стариком иди извинись.

--- Что ты от меня хочешь, Курц?

--- Я хочу, чтобы ты не уподоблялась Фоу-Ф в обращении с мирными жителями!

--- Как, по-твоему, я стала легатом терция?
Точно так же, как и Фоу-Ф приобрели свою славу --- убивая людей и нагоняя на них страх!

--- Ты вообще что-то чувствуешь?
В тебе есть эмоции?
Или ты машина, которая просто великолепно научилась изображать человека?

--- Если я отвечу, ты мне поверишь? --- буркнула Анкарьяль.

--- Нет, --- признала Курц.
--- После того, что ты сделала, я вообще не могу тебе верить.
Карта у тебя, координатора для перелёта ищи сама.
С меня хватит.

Курц подхватила рюкзак и вышла.

\section{Столб}

Вернувшись в мотел, Курц первым делом устало прислонила голову к холодному каменному столбу у входа.
<<Пойду со Шнеллем>>, --- решила она.

Но дверь оказалась заперта.
Курц несколько раз подёргала ручку, чтобы в этом убедиться.

--- Он уехал, --- услышала она и обернулась к хозяйке мотела.
--- Торговцы проходили, он с ними уехал.

--- Подскажите, куда.

--- Я откуда знаю? --- хозяйка скрестила руки на груди.
--- Куда-то в сторону Сарланда.
Тут больше некуда.
Часов пять назад.
Как солнце взошло, так он и уехал.

<<Уже не догоню>>, --- поняла Курц.

--- Ты доплачивать-то будешь, вонючка безликая?

--- Что-то при баронин вы были гораздо вежливее, фрау Вагнер, --- холодно сказала Курц.

--- А так оно и будет.
Мы люди маленькие, баронство слушаем.
Только я за жильцами вонь убирать не привыкла, а с баронин у тебя, судя по всему, не очень гладко всё вышло.
Даю время до вечера.

--- Ну так деньги-то ты мне верни за оставшиеся четыре дня, --- вкрадчиво ответила Курц.

--- Что, и предоплату она у тебя забрала? --- хихикнула хозяйка.
--- Паршивый же из тебя проводник, должно быть.
На, держи на дорожку.

--- Тут за один день!

--- Остальное на уборщика.
Из-за тебя я комнату ещё три дня драить буду.

--- Я позову шерифин, фрау Вагнер.

--- Зови, --- хозяйка пожала плечами и ушла.

\section{Возвращение}

Анкарьяль оглянулась.
Курц шла во всеоружии --- лётный костюм, все ремни затянуты, замки застёгнуты, рюкзак пригнан, глайдер под мышкой в положении полуготовности.
Она медленно подошла к отряду.
Все взгляды обратились на неё.

--- Построиться в шеренгу, --- скомандовала Курц.
--- Проверка экипировки.

Легионеры молча выполнили приказ, не дожидаясь разрешения Анкарьяль.

\section{До конца}

\epigraph{Многие отмечали яркое качество уроженцев Тысячи Башен --- сочетание звериной осторожности с нездоровой тягой к риску.
Это легко объясняется особенностями планеты.
Ни одна из известных планет не имеет настолько изменчивых условий на поверхности.
За какую-то сотню лет ландшафт может измениться до неузнаваемости, вынуждая людей уходить из насиженных мест, преодолевать сложнейшие препятствия и возвращаться к древним руинам, тщательно выбирая место следующей стоянки.
Не готовые к риску здесь просто не выживали.
Даже религия здесь несла особые черты --- унаследованная от авраамических религий посмертная божественная кара воспринималась не как причина для благочестия, а как неизбежный, но оправданный риск.
}{Кельса Пушистая}

--- Куда ты так торопишься? --- поморщилась Анкарьяль.

--- У меня возникли некоторые, кхм, разногласия с хозяйкой мотела, --- начала Курц.
В тот же момент в городе забил пожарный колокол.

--- Что-то горит, --- доложил подошедший легионер.
--- Дым валит.

--- Не горит, --- Курц вытащила из кармана пустой мешочек из фольги.
--- Прощальный подарок от герра Йона Звездочёта.
Фирменный рецепт.
Минута на печке --- и смесь начинает плавиться.
Хозяйка решила сэкономить на моей вони --- пусть сэкономит на этой.
Рольф говорил, она десятилетиями не выветривается.

--- Ты что-то про террористов говорила? --- ухмыльнулась Анкарьяль.

--- С хромыми учишься хромать, с пьяницами пить, --- парировала Курц.

Анкарьяль вдруг погрустнела и вгляделась в Курц.
В уголках её глаз зрела теплота.

--- Я не притворяюсь, Курц, --- сказала она.
--- Мне правда жаль того старика и его дочь.

--- Мне всё равно, притворяешься ты или нет.
Я хочу увидеть конец этой истории.

--- Все великие дела --- превозносимые и осуждаемые --- начинаются с этой фразы, --- осклабилась Анкарьяль.
--- Тебя не волнует то, что ты можешь оказаться преступницей, что мир может осудить то, что ты совершишь?

--- Никто не умрёт безгрешным, все отправятся к дьяволу.
Но мне хотя бы будет что ему рассказать.

--- Чудно, --- кивнула Анкарьяль и хлопнула себя по коленям.
--- Тогда пошли.

\chapter{Багатурева Рыковице}

\section{Погода испортилась}

--- Не летай, дочка.

--- Ты сам сказал, что это наш последний шанс!

--- Я сказал это вчера, когда погода еще была хорошей!

\section{Маячок}

--- Ашита уже дал тебе радио?

--- Да, --- Курц поправила чёрный предмет под тюрбаном.
--- Занятная штуковина, но едва ли мне нужна.

--- Это очень древнее устройство связи.
Не совсем обычное --- мы сделали его устойчивым к погодным условиям, так что...

--- Я полечу по маячку, --- перебила Курц.
--- Радио --- вспомогательный способ, не более.

--- Как знаешь, --- ответила Анкарьяль и тронула радиоприёмник.
--- <<Готовность к отлёту --- красный цвет.
Распоряжение об изменении в цепи командования --- пока мы не перелетим Трещину, приказы Курц Штайгер равносильны моим>>.

\section{Туман}

<<Туман.
Чёрт бы тебя побрал.
Мы сейчас потеряем половину отряда...>>

Курц завела маячок на левой руке, затем, выждав паузу, завела правый.
Чик-коц, чик-коц, чик-коц...
Вскоре снизу, справа и слева отозвались маячки ещё троих координаторов.

<<Второй маячок, поджимаешь, --- сообщила Курц в радио.
\ml{$0$}
{--- Два румба посолонь>>.}
{``\textit{Two rhumbs sunward.}''}

<<Понял, легат>>.
Клин тут же выравнялся.

<<Они хороши, --- отметила Курц.
--- Ни один не совершает второй раз ошибку, которую уже совершил кто-то из отряда.
Ощущение, что они не просто переговариваются без слов, они успевают обменяться огромным количеством информации за короткое время>>.

Один за другим яркие треугольники глайдеров нырнули в мягкий серый туман.

<<Если ты ничего не видишь, закрой глаза>>.
Эта фраза была вытатуирована у Курц на лопатках, как и у любого Штайгера --- фамильный девиз, мудрость прошедших поколений.
Курц закрыла глаз и начала ощупывать карту переправы.

\section{Тангенс}

Вдруг один из маячков повело вправо --- он начал отдаляться.

<<Я поймал тангенс, --- тут же сообщил по радио координатор.
\ml{$0$}
{--- Шестая, восьмая, тринадцатая группа --- вверх до упора, ориентир три --- отбой>>.}
{``Group six, eight, thirteen, full up, beacon three is off.''}

Маячок координатора умолк.
Курц поразилась его голосу --- он был спокоен.
Завихренный тангенциальный поток мог унести его куда угодно, в том числе и в Трещину...

<<Франциск, ты как?>> --- спросила Анкарьяль через полминуты.

<<Паршиво, крутит, но держусь>>, --- сообщил координатор.

<<Если кто-то увяз в тангенсе, следуйте за Франциском, --- вмешалась Курц.
--- Есть такие?>>

Трое отозвались положительно.

<<Франциск, переключись на другой канал, веди своих, --- распорядилась Анкарьяль.
--- Если выберешься --- ищи нас в условленном месте>>.

\ml{$0$}
{<<Понял>>.}
{``Roger that.''}

Маячок Франциска вновь затрещал где-то далеко внизу.

\section{Далёкое эхо}

Вдруг Курц услышала свой собственный маячок.
Слабый <<чик-коц>>, всего один.

Ещё один вне очереди.

И ещё.

Курц испустила тонкий и короткий заливистый вопль.
Всё её существо обратилось в слух, бессознательно считая щелчки маячка...

Шесть.

<<Всем группам, взять десять градусов направо и приготовиться к повороту, --- тут же приказала Курц, сверившись с картой переправы.
--- Азимут триста, крупное препятствие в километре.
\ml{$0$}
{Скорее всего, это Багатурева Рыковице, от неё лучше держаться подальше>>.}
{Most likely, it's Bagaturewa Rykovitze, better to keep a fair distance.''}

Поток резко закрутил глайдер.
Против часовой стрелки, по часовой стрелке, снова против...
Крылья угрожающе затрещали.
Курц привычно потянула на себя стабилизатор, повернула руль...
Следующий порыв вырвал один из тросов вместе с замком крепления.

--- Ах ты сволочь.

Курц попыталась перехватила конец, но ухватила лишь воздух.
Трос хлестнул по телу, словно хороший сыромятный кнут, и мехи на животе Курц отсоединились от стомы.

--- Дьявол, --- вполголоса выругалась Курц, чувствуя, как по ноге потекла отвратительная жижа.

\ml{$0$}
{<<Что такое, Курц? --- тут же отозвалась Анкарьяль.}
{``Whazzup, Kurz?'' Angaralle immediately answered.}
\ml{$0$}
{--- Мне послышался твой голос>>.}
{``I thought I heard your voice.''}

\ml{$0$}
{<<Всё нормально.}
{``I'm all right.}
\ml{$0$}
{Я просто немного дала течь>>.}
{Just sprung a leak.''}

Курц ожидала смешков и шуточек, но эфир оставался чистым.

<<Командир, я в десяти метрах слева, --- отозвался один из легионеров.
--- Если есть проблемы, я могу пристыковаться и перехватить тебя>>.

<<Всё в порядке, легионер, благодарю, --- ответила Курц.
--- Это подождёт до земли>>.

\ml{$0$}
{<<Они другие>>.}
{They're different.}
Курц поймала себя на мысли, что ни разу не слышала, чтобы кто-то из легиона над ней смеялся.
Никто не морщил нос, когда она проходила мимо, никто её не разглядывал, никто не отворачивался.
Демоны воспринимали её как обычного, ничем не примечательного человека.
Но она всё ещё по привычке ожидала другого.

Курц не глядя вытащила из сумки с расходниками новый замок, на ощупь прикрутила.
Крыло снова стабилизировалось, каждый трос дублировался.
Но этот конец...
Он весело болтался в потоках воздуха, ощерившись металлическими зубами.
Дотянуться до него было нельзя, и любой турбулентный поток грозил превратить его в бешеную нагайку, полосующую плоть и ткань.
Даже если его поймать, вкрутить обратно будет непросто.

<<Впервые вижу, чтобы новый проксимальный замок ломался в полёте, --- удивлённо думала Курц.
--- Ванты и то рвутся чаще.
Даже мама о таком никогда не упоминала...
\ml{$0$}
{Впрочем, она говорила, что если о проблеме никто не сообщал --- вполне вероятно, что проблему никто не пережил>>.}
{\textit{She told, however, if the problem were not reported, the problem more than likely were not outlived.}}

<<Это четырнадцатый, --- доложило радио.
--- Похоже, меня поймал кольцевой поток Башни>>.

<<Четырнадцатый, следуй за потоком, держись как можно выше, не позволяй увлечь себя вниз, --- затараторила Курц.
--- Как только поток повернёт на север, что есть крыльев лети на запад, по ровной земле где-нибудь да сядешь>>.

\ml{$0$}
{<<Понял.}
{``Roger that.}
\ml{$0$}
{Ориентир два --- отбой...>>}
{Beacon two is off---''}

Передача прервалась звуком удара и скрежетом.
Треск маячка затих.

<<Дьявол, ещё один>>.

<<Группа семь и два, до упора вправо, готовимся к повороту!
Она ближе, чем я думала>>.

Едва группа прошла поворот, как налетел шквал.

Курц потеряла представление о верхе и низе;
она дёргала рычаги более по наитию, чем по расчёту.
Поток швырял её из стороны в сторону.

<<Точка два, двенадцать часов! --- выкрикивала она в радио.
--- Точка четыре, два часа!
Группа семь, вверх до упора!>>

Несколько раз Курц попыталась поймать злосчастный вырванный трос.
Конец полосовал её по рукам и ногам, оставляя после себя горящие ссадины, извивался и выскальзывал из захвата, как речной угорь.
Прежде чем Курц успела его закрепить, он снова вырвался и хлестнул её по очкам.
Оправа вдавилась в плоть, глаз немедленно залила кровь.

Курц заорала, вложив в этот крик всю охватившую её ярость.
Вдруг время словно замедлилось, чувства обострились;
она почти видела, как летит трос, с тихим визгом рассекая воздух.
Ещё миг --- трос оказался у неё в руках, крыло пошло вниз, и шипастая головка с размаху вошла в гнездо.
Трос натянулся струной и запел привычную уху воздухоплавателя песню.

<<Курц, как слышно? --- взывала Анкарьяль.
--- Что случилось?>>

<<Просто продолжаем полёт>>.

<<У тебя глаз повреждён!>>

<<Как она узнала?>>

<<К дьяволу глаз, глаза здесь не нужны! --- рявкнула Курц.
--- Освободи частоту!>>

Исчез отряд, исчез туман;
это была её личная битва с Башней.

\section{Пробуждение}

--- Глаз не задет, --- сухо ответила Анкарьяль.
--- Кровь я смыла.

--- Могла бы поручить это легионерам.

Анкарьяль промолчала.

Курц не помнила приземление.
Она продолжала лететь за пределами карты переправы;
она продолжала лететь, когда кто-то крикнул <<Просвет!>>;
она продолжала лететь, когда Анкарьяль несколько раз переспросила <<Курц, тебя перехватить?>>.
Только когда сильные руки обняли ее за плечи и щёлкнули складываемые крылья глайдера, Курц окончательно потеряла сознание.

--- Скольких мы потеряли?

Взгляд Анкарьяль потеплел.

--- Всего десятерых, благодаря тебе.
Я в жизни не видела такого проводника, как ты.

--- Франциск?

\ml{$0$}
{--- Он не выбрался.}
{``He didn't make it.''}

\section{Презрение}

--- Ты говорила, что они презирают людей.

--- Не мои легионеры, --- ответила Анкарьяль.
--- И не тебя.

\section{Ругательство}

--- Почему ты говоришь <<дьявол>>?

--- Просто привычка, --- осклабилась Курц.
--- Мама меня ругала за неё, но мне нравится.

--- Похоже, мне тоже, --- хихикнула Анкарьяль.

\section{Экзом}

И двойным венцом неприступных Винокурен были городки Керивидд и Харгарна, носящие исторические названия Протеом и Экзом.

Экзом был резиденцией тирана.
Крылья Винокурен надёжно прикрывали его с севера и востока, основная часть города находилась на возвышенности, вне досягаемости метательного оружия.
В Харгарну городок переименовал сам Валдис Хин, дав ему имя своей матери.
Называть Харгарну Экзомом строго запрещалось, преступники наказывались по всей строгости.
Кто переименовал ставший царским музеем Керивидд, помнили лишь историки, но, вне всякий сомнений, история была не менее глупой.
Впрочем, название второго города столь строго не блюли и на именование его Протеомом смотрели сквозь пальцы.

Курц невольно залюбовалась крохотным Экзомом.
На Хербст такого великолепия не было.
Ей вдруг до смерти захотелось пройтись по саду, погладить тропические цветы и мягкую траву, которые непонятно как росли и цвели прямо в горном снегу.
Поваляться на аккуратной тропинке, потискать толстого кролика или фазана, которые шныряли по зарослям...

Желание пропало без следа, едва в кустах показался снайпер в полном облачении.
Сад был напичкан солдатами, как пирог курицей.

<<А ведь армия Ордена даже до города не дошла, --- отметила Курц.
--- От кого же ты защищаешься, Валдис Хин?>>

\section{Лавина}

--- Есть одна возможность, --- сказала Анкарьяль.
--- Но для этого нам потребуется мастер хука и глайдера.

\asterism

--- Нет! --- Курц швырнула исписанный лист бумаги на стол.
--- Ни за что!

--- Тогда нам крышка, --- спокойно констатировала Анкарьяль.

--- Ты хоть понимаешь, сколько людей погибнет?

--- Дорогая, я тебе уже сказала --- решение зависит только от тебя.
Никто из нас не переберётся через эти скалы.
Мы много чего умеем, но не настолько.

--- Ответь на мой вопрос, Анкарьяль!

--- Вопрос риторический, и ты это знаешь.
Ещё раз --- меня переубеждать не нужно.
Решение целиком на тебе.

Курц плеснула себе в кружку кирша из графина и выпила его залпом.
Затем ещё одну.
И ещё.

--- Ты таким образом саботируешь восхождение или что? --- Анкарьяль с интересом наблюдала за Курц.

--- Я таким образом успокаиваю нервы.
Объясни мне, каковы ставки.
Я должна знать, чем рискую кроме своей чистой совести.

Анкарьяль подошла к окну и отодвинула занавеску.

--- Подойди сюда и посмотри.

Курц подошла и вгляделась в раскинувшийся в долине город.
Башенки с золочёными куполами, аккуратные домики с черепичными крышами, пёстрые, похожие на сарландские ковры рынки.
Щебетание птиц, радостные людские крики, блеяние козлов...
Прямо над всем этим ослепительной красотой сиял Экзом.

--- Моё первое тело родилось далеко отсюда, --- сказала Анкарьяль.
--- У нас была особая программа воспитания, курсы заботы о теле и психике, курсы правильного общения.
Курсы, курсы, курсы, теория и практика.
Всё, что необходимо для жизни в мирном, красивом, пёстром городе, в нас вложили перед тем, как превратить в орудия войны.

--- Что... --- Курц запнулась.

--- Да-да, понимаю, звучит странно.
Истинная цель моего обучения была в том, чтобы маскироваться под вас, выполняя приказы.
Даже во взаимодействии с вами мы должны быть эффективными.
Я поняла это совсем недавно, когда ты рассказывала про свою маму, про своих друзей, учителей, знакомых.
Для меня это в новинку.
У меня были братья и сёстры, но не было семьи.

--- Очень трогательно, но какое отношение это имеет к тому, что я должна сделать?

--- Мы такие же, как и они, Курц, --- Анкарьяль небрежно подбросила в руках нашивку Картеля.
--- Ничем не лучше, ничем не хуже.
\ml{$0$}
{Мы будем вас доить, они будут выкачивать из вас кровь.}
{We milk you, they make you bleed.}
И когда я говорю <<мы>>, я не имею в виду себя --- едва планета перейдёт под знамя Ордена, на тёплое место командующего планетарными силами посадят теоретика, а меня отправят в новую мясорубку, символически повысив мой ранг до секунды.
И это будет моим карьерным потолком, если я и дальше буду хорошим солдатом.

--- Переходи к делу, Анкарьяль.

--- Тебе придётся сделать выбор между лёгким и тяжёлым.
Ты можешь отойти сейчас в сторону, спасти этот цветущий город и отдать планету Картелю.
Либо ты можешь переступить через свою совесть, залезть на гребаную скалу и дать мне шанс.
Выбор, который коснётся меня, тебя, мои легионеров и жителей этого города.
Для всей остальной планеты принципиальной разницы не будет.

--- Ты хочешь, чтобы война прекратилась?

--- Да.

--- Тогда сдайся, --- предложила Курц.
--- Война прекратится.
Но мы же уже знаем, что ты ответишь, верно?
Ты пытаешься использовать против меня правду.
Тактика хорошая, не знай я, кто ты внутри.

--- И кто я внутри?

--- Солдат.

Анкарьяль отвернулась и прикрыла лицо руками.

--- Скажи правду ещё один раз, --- продолжила Курц.
--- Ты хочешь вырваться из этого порочного круга?

--- Я не смогу, --- глухо ответила Анкарьяль.
--- Люди находятся в неведении о том, чью сторону они выбрали.
Сторону выбирают за них.
Я, ты, иерархи фракций --- все те, кто видят чуть дальше горизонта.
Но я, демон, легат терция Ордена Преисподней, не сделать выбор не могу.
И никто из демонов не может этого избежать.

--- Ты хочешь вырваться из этого порочного круга? --- настаивала Курц.
--- Ты хочешь жить другой жизнью, в которой будет созидание, а не разрушение?

--- Не имеет значения, что я хочу.
Важно лишь то, что я могу.

--- Ответь --- да или нет?

--- Да.

Курц налила себе ещё кирша, понюхала и с отвращением выплеснула его в открытый ящик шкафа.

--- Подготовь свой отряд, --- сказала она.
--- К закату я превращу этот город в руины.

\asterism

--- Что с ней? --- шёпотом поинтересовалась Курц.

--- Это Ксения, наш визор, --- ответила Анкарьяль обычным голосом.
--- Она всегда такая.

--- Что значит всегда? --- так же шёпотом возмутилась Курц.
--- Девчонка мёрзнет на голом снегу!

--- Не мешай ей, пожалуйста.
И можешь говорить в полный голос --- она визор и всё равно тебя слышит, даже если бы ты стояла на пятьдесят метров дальше.

--- Да что вы за нелюди! --- взорвалась Курц.
Она вытряхнула из рюкзака одеяло и обернула Ксению.
Та вздрогнула и обратила к Курц непонимающие слепые глаза.

--- Привстань, --- скомандовала Курц.
--- Давай, девочка.
Тебе теплее будет.

Ксения бездумно выполнила просьбу.

--- Как тебя зовут? --- отсутствующим голосом спросила девушка.

--- Курц Штайгер, --- ответила женщина.
--- Тебе теплее?

--- Не знаю, --- ответила Ксения.

Курц присела и обняла Ксению.

--- А сейчас?

--- Не знаю.
Мне нужно работать.

--- Я тебе не мешаю, Ксения?

--- Не знаю.

Ксения положила руки на бёдра в молитвенном жесте и прикрыла опалесцирующие глаза.
Её голова опустилась, спина расслабилась, и Курц пришлось поддержать девушку, чтобы та не упала.
Курц без труда узнала это состояние --- демон Ксении начал интенсивно собирать информацию.

\section{Ксения}

Ксения ходила за Курц хвостиком уже несколько дней.
Она ощупывала волосы, плечи, её не смущали ни запах Курц, ни обгоревшее, похожее на череп лицо.
Дошло до того, что за обедом Ксения сидела у Курц на коленях и ела с ложечки.
Курц, которой всегда не хватало тактильного контакта, не возражала.
Вначале она испытывала к девушке исключительно материнские чувства, но в один день с некоторым недовольством почувствовала ощутимое сексуальное возбуждение от тяжести упругого девичьего тела на своих бёдрах.

--- Расслабься, --- ухмыльнулась Анкарьяль, заметив неудобство Курц.
--- При длительной тактильной депривации это нормально.
Потом пройдёт.
Хотя я бы её трахнула.
Она возражать не будет.

--- Да в том-то и дело, что возражать она не умеет, --- проворчала Курц.
--- Если не можешь сказать <<нет>>, твоё <<да>> ничего не стоит.
Я не знаю, откуда она, но обращались с ней там паршиво.

Курц настолько привыкла к постоянному присутствию Ксении, что начала шептать --- визор болезненно реагировала на звуки, даже на голос.

Пока Курц собиралась, Ксения всё так же сидела рядом.
Пальцы слепой девушки ощупывали хук, рюкзак, сложенную одежду, предметы гигиены...

--- Ксения, мне нужно уходить, --- ласково прошептала Курц, вытянув из её рук зубную щётку.

--- Ты вернёшься? --- всё тем же эфирным голосом спрашивала Ксения.

--- Конечно.
Ты будешь скучать?

--- Не знаю, --- ответила Ксения.
Её рука ласково, но настойчиво обвилась вокруг запястья Курц.

--- Легат, Курц Штайгер отправляется на задание, --- сказала Анкарьяль.
Ксения тут же отпустила руку Курц и съёжилась, словно ожидая удара.
Анкарьяль положила руку Курц на плечо.

--- Не заблуждайся на её счёт, --- сказала она.
--- Это не ребёнок.

--- Мне всё равно, --- отрезала Курц и подняла хук.
--- Увидимся завтра.

\section{Восхождение}

<<Дьявол, это не трасса единица, это трасса ноль, --- с восторгом думала Курц.
--- Никаких гарантий, чистая удача.
Мама прихлопнула бы меня на месте, если бы я только заикнулась о желании залезть на такое...>>

\asterism

Вот он, тот самый камень, похожий на суслика.
У суслика в голове дыра.
Поместить заряд в дыру и отойти к левой стене... дьявол, или к правой?

Курц вдруг поняла, что момент, непосредственно связанный с её выживанием, совершенно вылетел у неё из головы.
Память была забита извивами трассы, точками крепления, и места для укрытия в ней не осталось.

<<Кажется, Ксения говорила что-то про расщелину между камнями.
Придётся искать>>.

Расщелина нашлась справа.
К счастью, она здесь была только одна.

\section{Хин}

--- Ты подойди, --- телохранитель жестом поманил Анкарьяль.
--- Мастер останется там где стоит.

Анкарьяль подошла к Хину:

--- Я пришла сказать вам, что...

Фразу прервал выстрел.
Хин только начал заваливаться, когда Анкарьяль небрежным движением перерезала горла троим охранникам.

Вскоре дым рассеялся.
Хин лежал на полу, корчась в предсмертных судорогах.
Его лицо превратилось в кашу из плоти и костей.
Анкарьяль подняла нож для конвертов и перерезала Хину горло.

--- Твоё правление окончено, Валдис Хин.
Пойдём, Курц.

\section{Верность}

Кассия повела плечами.
На её лице замерло злое выражение, немыслимое для ребёнка семи лет.

--- Я должна была проснуться только через одиннадцать лет, но из-за этого бардака пришлось сделать это сейчас, обрекая своё тело на стремительное старение.

Кассия выразительно показала детской ручкой на свою голову.
Среди золотистых волос проглядывали проплешины.

--- У меня создалось впечатление, что вы, Тальяна, захватили полномочия легата прима.

--- Полномочия были переданы мне легатом перед его смертью, прима.

--- И у вас есть доказательства? --- требовательно спросил детский голосок.

Анкарьяль прикрыла глаза.

--- Допустим, --- нехотя согласилась Кассия.
--- В любом случае это проступок, который должен быть рассмотрен ранговой комиссией.
У вас не было разрешения на проведение этой операции.

--- Не было никого, кто мог бы выдать мне подобное разрешение, прима.

--- Значит, не надо было делать ничего!
Вы впервые в поле?
Вы подставили ещё и Опаловый Глаз, сказав ей выполнить заведомо преступный приказ!

--- О, кто-кто, а Ксения выберется, --- парировала Анкарьяль.
--- Её лояльность никогда не была под сомнением.
Но что важнее --- она для Ордена гораздо полезнее пушечного мяса вроде меня.
Её в любом случае не отстранят, какими бы правдами и неправдами этого ни пришлось добиться.

--- Откуда эти пацифистские медиавирусы, Тальяна? --- голос Кассии вдруг стал шёлковым.
--- Откуда это <<пушечное мясо>>?
С вами кто-то беседовал на эту тему?

--- Меня зовут Анкарьяль, прима.

--- У меня другая информация.

--- Боюсь, моя информация имеет в данном случае приоритет, прима.

Кассия отложила в сторону бумаги и бросила на стол ручку.
Её ножки торчали из кресла, словно у куклы.

--- Не зарывайтесь, Тальяна, --- отчеканила она.
--- Вы идеальны в роли легата терция.
Не заставляйте меня разжаловать вас в центурионы.

--- На каком основании, прима? --- с убийственной вежливостью поинтересовалась Анкарьяль.

--- Ваша лояльность уже вызывает сомнения.
Факт, что вы не можете быть верны даже данному вам имени, играет против вас.

--- С какой стати я должна быть верной набору звуков и букв?

--- Тальяна, прекратите немедленно.

--- Анкарьяль, центурион.

--- Как вы смеете! --- прошипела Кассия, приподнявшись в кресле.

--- Как смеете вы на подобном смехотворном основании угрожать мне пенальти? --- рявкнула Анкарьяль.

--- Значит, оно для вас смехотворное?
Вы уже подобным нарушением субординации заслуживаете расследование!

--- В таком случае вызовите меня на суд, мы с военным трибуном посмеёмся вместе!
Если вы не собираетесь созывать трибунал --- не морочьте мне голову этими бреднями!

Кассия холодным взглядом долго смотрела на подчинённую.

--- Вы свободны, Анкарьяль.

--- Прима, --- Анкарьяль поклонилась чуть резче, чем следовало, и пошла к выходу.

\section{Неожиданный поцелуй}

Повозившись с замком, Анкарьяль наконец открыла дверь своей комнаты и устало завалилась внутрь.
Внутри всё ещё всё кипело от разговора с Кассией.

--- Ты долго, --- Курц встала с кресла и размотала тюрбан.
--- Извини, я пролезла в окно, потому что думала, что ты...

Анкарьяль тремя широкими шагами достигла Курц и нежно впилась пухлыми губами в обгоревшую прорезь на месте рта.
Курц медленно начала таять, как лёд на солнце.
Руки Анкарьяль аккуратно стянули с неё кушак, расстегнули крепления, узкие ладони змеями проползли в рукава...
Курц уже не слышала ничего, кроме прерывистого дыхания и шелеста медовых волос у ушной дырки.
Бздынь --- застонали пружины кровати, и Курц неожиданно для себя приняла горизонтальное положение.

<<Почему бы и нет, --- подумала женщина, лаская молодое, упругое тело Анкарьяль.
--- У меня давненько никого не было.
Просто секс, просто... просто...
Ааааах.
Дьявол.
Дьявол!
Да кого я обманываю.
У меня всё внутри дрожит, когда она меня касается, словно ветряная рябь на водной глади...>>

--- Подожди, малышка, --- шёпотом попросила она, положив пальцы на нежные губы.
--- Подожди секунду.
Погладь меня.
Просто погладь, и я вся твоя...

Анкарьяль поцеловала Курц в выжженный висок, прижала её к себе и запустила пальцы ей в волосы.
У Курц в груди медленно нарастали тяжесть и боль, словно открывалась старая рана, словно рушилась земная твердь, отправляя деревья, траву, птичьи гнёзда и лис в чёрную пасть карстовой жеоды.
И с каждым прикосновением Анкарьяль солёные реки лились в жеоду, превращая её в прекрасное голубое озеро.

\section{Террористы}

--- Орден Преисподней --- просто террористы.

--- Да, для многих это будет выглядеть как хаос, --- кивнула Анкарьяль.
--- Отцы обратятся против детей, внучки пойдут против дедов.
Но это лишь ширма, внешняя оболочка.

--- А ты не думаешь, что то, как вещь выглядит, порой и есть её суть?

Анкарьяль на несколько долгих мгновений замолчала, думая, стоит ли сказать то, что вертится на языке.

--- Ты гораздо красивее внутри, чем снаружи, Курц, --- наконец проговорила она.

--- Но ведь внешность отражает мою суть, --- грустно возразила Курц.
--- Я привыкла быть уродливой, быть калекой.
Я сломана внутри.

--- Ты не...

--- Не перебивай.
Я сломана, это правда.
Даже если я шагну за пределы своих возможностей, даже если я сменю десять тел --- моё самое первое искалеченное тело останется со мной навсегда.
Внешнее всегда связано с тем, что внутри.

--- Я достаточно повидала войн, чтобы делать выводы.

--- Ты никогда не видела войну так, как видят её простые жители.
Ты видишь то, что тебе позволяют видеть командиры --- маску войны.
Ты бессознательно дорисовываешь войне лицо, и оно кажется тебе красивым.
Но те, кто никогда не обладал твоей властью и твоими знаниями, будут видеть войну такой, какая она есть, без маски, без дорисованной красоты.

--- Я не вижу другого пути, --- буркнула Анкарьяль.
--- Если ты считаешь меня террористкой --- я приму это как справедливую цену за правильный поступок.

--- Скажи, почему ты называешь себя человеческим именем?

Анкарьяль непонимающе посмотрела на подругу.

--- Я слышала, как твоя командир называла тебя Тальяной, --- пояснила Курц.
--- Но ты продолжаешь называть себя Ангарой.

Баронесса отвернулась.

--- Это личное.

--- Сколько времени тебе потребовалось, чтобы понять, что ты Ангара, а не Тальяна?

--- Нисколько.
Я просто услышала это имя и поняла, что оно принадлежит мне.

--- Тогда я уверена, Анкарьяль, что однажды ты меня поймёшь.

--- Почему?

--- Потому что все самые важные изменения происходят без войны.
Ты просто понимаешь, что новый порядок вещей --- единственно правильный для тебя.

\section{Поцелуй}

--- Я не удержалась и поцеловала тебя тогда, когда ты лежала без сознания.

--- Не удержалась? --- хихикнула Курц.

--- Я сняла с тебя маску, чтобы обработать тебе раны, и...
Если честно, я ожидала чего-то худшего.
А ты...
Ты была похожа на...

--- На грелла?

--- Наверное.
Не на то чудовище, которым пугают детей, а на принцессу греллов --- самую прекрасную женщину из всего их племени.

--- Наверное, это твой демон, --- предположила Курц.
--- Мне все говорили, что моё лицо --- это выжженная дотла деревня.

--- Да, это был демон.
Он экстраполировал твоё лицо и показал мне проекцию.

--- Скажи ему больше так не делать.
Я не хочу, чтобы ты целовала маску.
Даже ту, которую на меня надел твой демон.

Анкарьяль прижалась к Курц и погладила обтянутую шрамами грудную клетку.

--- Почему мне с тобой так хорошо?

--- Потому что ты меня любишь, --- прошептала Курц.

--- Я боюсь того, что это значит.

--- Что это значит?
Чего ты боишься?

--- Я не могу чересчур близко к сердцу принимать то, что происходит с людьми.
Иначе я забуду о долге.

--- Зачем нужен долг, если тебе некого обнять по возвращении домой?

--- Поцелуй меня и засыпай.

--- Это приказ, баронин?

--- Это приказ.

\section{Старый друг}

--- Шнелль!
Какими судьбами здесь?

--- Мост наш, --- Шнелль сиял, как Съедобная луна.
--- Работка была нелёгкая, но мы справились.
Возможно, вам понадобится.

--- Взорвать бы его к дьяволу, --- сказала Курц.
--- Ничего, кроме худа, от него не было.

--- Знаю, --- кивнул парень.
--- Поэтому мы заложили взрывчатку, пока шли.
Места знаю только я и пара моих ребят.
Наш инженер сказал, что заложил с запасом --- даже горы не переживут.
Так что мост простоит ровно столько, сколько нужно нам.

\section{Падение}

Ветер бешено трепал её волосы.
Крюк уже почти выскользнул из расщелины.
Один взмах рукой, одно усилие --- и впереди лишь дорога до баронства, домик с деревянным настилом и каменной трубой, стук в дверь, удивлённый взгляд Шнелля и кровать, сделанная специально для неё...
Но Курц не торопилась протягивать руку.

--- Командир?

Легионер бросился к краю скалы и лёг плашмя.
Его рука запоздало царапнула камень.
Крюк тихо выскочил из расщелины, и Курц Штайгер, в ужасе закричав, растворилась в тумане.
Спустя несколько секунд крик вдребезги разлетелся о скрытую под мглистой дымкой скалу. 

\section{Холод}

--- Мы не нашли её тело.

--- Так ищите ещё! --- раздраженно рявкнула Анкарьяль.
--- Оружие, амуницию, обломки, всё, что найдёте, несите мне!

Анкарьяль захлопнула дверь и упала в кресло, обхватив голову руками.
Резко стало холодно, несмотря на горящий камин;
Анкарьяль закуталась в одеяло, но холод упрямо заползал в руки, ноги и горло, грозя добраться до сердца.

И только слёзы, которые лились из голубых глаз, были жарче камина. 

\section{Возвращение}

--- Курц, ты жива!

--- Да, я имитировала свою смерть.

--- Но зачем?

--- Чтобы быть с тобой, конечно.
Пойдём.

Курц потянула Анкарьяль за руку, но та не сдвинулась с места.

--- Я не понимаю, --- прошептала Анкарьяль.

--- Мы уйдём от Ордена, мы уйдём ото всех.
У нас будет домик у озера, огород, сад...

--- Курц, я не могу.
Я служу Ордену.
Я не могу уйти.

Курц отпустила руку Анкарьяль.

--- Ты сказала, что хочешь быть со мной.

--- Я хочу, но я думала...

--- ...думала, что я стану террористкой, как и ты? --- холодно завершила Курц.

--- Курц, пойдём со мной.
Мы будем вместе, и у нас будет общее дело, и...

--- Да не нужно мне твоё общее дело, --- буркнула Курц.
По её лицу текли слёзы.
--- Я за тобой пришла.

--- Я не могу уйти с тобой, Курц, --- прошептала Анкарьяль.
--- Я не могу...
Курц, подожди.
Вернись.
Пожалуйста.
Не уходи...

Но было поздно.
Туманы Вольке поглотили Курц Штайгер, надёжно скрыв направление её пути.
Анкарьяль упала на колени и взвыла от боли и одиночества, но ей ответило лишь эхо в опутанных туманом скалах.

\section{Эпилог}

Посреди палатки стояла на коленях женщина в цепях.
Её и без того изуродованное, похожее на череп лицо было изборождено обветреными морщинами.
Волосы --- наполовину черные, наполовину седые --- были растрёпаны, в них застряли сухие листья и трава.

--- И снова здравствуй, --- поприветствовала её женщина в камуфляже, по виду --- офицер.
--- Как здоровье?
Давно тебя не было видно.
Три года?
Четыре?
Ты стала умнее и хитрее, чем раньше.

Пленница не ответила.
Офицер одним движением сорвала с её лица красную тканевую маску.

--- <<Охотники на демонов>>.
Серьёзно?
И сколько демонов вы убили?

Молчание.

--- Ты пыталась снять чертежи с аппарата для оцифровки, а также нескольких машин, использующих омега-интерфейс.
Отдам тебе должное, в этот раз направление правильное, но расстояние ты недооценила.
Даже если ваши специалисты поймут принцип (в чём я уже сомневаюсь), то чтобы собрать сколько-нибудь работающее оборудование, вам потребуются огромные производственные мощности.
С учётом ресурсов Тысячи Башен, на это уйдут десятки лет --- даже если бы я вам не мешала.

Пленница вздохнула.

--- Демоны --- это не люди, это сгустки информации.
Ты не можешь уничтожить нас, просто проделав в нас несколько дырок.
Или ты собираешься выявлять демонов среди людей, устроить новорождённым тотальный скрининг, чтобы избежать появления инкарнатов?
Идея не новая, это пытались реализовать в десятках более технологически развитых миров, не получилось ни у кого.
Люди размножаются стихийно.
Тебе не под силу поставить вопроизводство даже под статистический контроль, не говоря обо всём остальном.

Молчание.

--- Из-за тебя погиб Шнелль, --- Анкарьяль закатала рукав и показала часики с ёжиком на запястье.
--- Я казнила его лично.
Он пошёл за тобой, потому что верил тебе, как и все остальные.
У тебя был выбор.
У меня выбора не было.

Молчание.

--- Ты понимаешь, что ставишь себе невыполнимую задачу?
Ты отдаёшь себе отчёт, что каждая твоя попытка забирает жизни людей, не принося тебе взамен ничего?
То, что ты собираешься сделать, не под силу одному человеку, не под силу сотне и десятку тысяч тоже.
Твоему телу осталось жить сорок лет, плюс-минус удача, но твои умственные ресурсы подойдут к концу намного раньше.

Молчание.

--- Не хочешь говорить --- не надо, --- пожала плечами женщина в камуфляже и обратилась к подчинённому:
--- Отведите её за город, снимите оковы и оставьте там.

--- Хватит!

Отчаянный крик пленницы разорвал пустоту, словно удар молнии.
Женщина в камуфляже подняла брови.

--- Тринадцать раз! --- хрипло выплюнула пленница.
--- Тринадцать раз я попадаю в плен, и тринадцать раз ты меня отпускаешь!
С меня хватит!
Просто убей меня!

--- Я всё сказала тебе еще в нашу третью встречу, --- терпеливо пояснила женщина в камуфляже.
--- Однажды я увидела нечто большее за изуродованным лицом.
И сейчас я вижу нечто большее за твоими бесконечными бесполезными попытками организовать восстание против Ордена.

--- Анкарьяль, просто убей меня, --- прошептала пленница.
По её лицу градом катились слёзы, теряясь в извилинах шрамов и морщин.

--- Нет, Курц, --- отрезала женщина в камуфляже.
--- Ты мне нужна.
Легионер, вы слышали мой приказ.

Легионер вздёрнул пленницу на ноги и вывел её из палатки.
Анкарьяль осталась одна.

Солнце давно ушло за полдень и наконец заглянуло в проем палатки.
Анкарьяль на секунду оторвалась от своих записей и подставила лицо теплому оранжевому свету.
Он был таким ласковым, таким нежным, как...

--- Командир.
К вам пленница, которую вы велели отпустить.
Пришла пешком.
Просит слова.

--- Впустите, --- встрепенулась Анкарьяль.

Курц вошла в палатку и остановилась, скрестив руки на груди.

--- Я отказываюсь признавать власть Ордена здесь.

--- Я в курсе, --- пожала плечами Анкарьяль.
--- Могла бы приберечь эти слова до своего следующего пленения.

Курц молча встала на одно колено.

--- Я клянусь тебе в верности, Анкарьяль.
Я буду делать то, что ты прикажешь.
Я отказываюсь признавать власть Ордена над Тысяче Башен, но я признаю твою власть надо мной.

--- Ты готова к тому, что тебя возненавидят бывшие соратники?

--- На этом свете не осталось никого, чьё мнение меня волнует.

Анкарьяль откинулась в кресле и взглянула в оплетённое заходящим солнцем лицо Курц.
Молчание тянулось долго, словно мёд...
Наконец Анкарьяль встала на ноги.

--- Легионер, --- позвала она.

--- Да, командир?

--- Отвезите Курц Штайгер в штаб и подготовьте к оцифровке.
Настройте оборудование под мои сигнатуры.
Отправьте сообщение на Капитул: я нашла кандидата на пост командующего вооруженными силами Ордена на Тысяче Башен.

\section{Нос}

Анкарьяль долго молчала, не зная, что сказать.

--- Хорошо выглядишь, --- наконец проговорила она.

Курц ухмыльнулась.

--- Ну, я теперь не грелл, --- женщина немного шепелявила.
--- Пока не освоилась с губами.

Анкарьяль погладила Курц по грудной клетке.

--- Грудь не сделала?
Тебе и ее могут вырастить.

--- Я отказалась.
Привыкла уже, ну и в моём деле грудь будет только мешать.
Нос пока что тоже мешает... но дышать с ним проще, признаю.

Анкарьяль промолчала, смотря на вышитый ворот рубашки Курц.

--- И куда ты теперь? --- поинтересовалась Курц.

--- В поля, --- улыбнулась Анкарьяль.
--- В команде Хэм Золотой Посох освободилось место, и я попросилась к ним.

--- Кажется, я уже слышала про команду Хэм.
Диверсанты?

--- Одни из лучших.
Я не подхожу для административной работы.

--- С чего ты взяла, что для неё подхожу я?

Анкарьяль хихикнула.

--- Да мне плевать, подходишь ты или нет.
Я просто не хочу, чтобы ты стала террористкой, как я.

Курц опустила голову.

--- Сейчас у тебя есть хороший шанс принести людям хорошую жизнь.

--- Командующий армией --- это не та должность, которая приносит счастье, --- возразила Курц.

--- Именно та.
Не используй армию без крайней необходимости.
Цени жизни людей и легионеров.
Покажи всем, что мир для тебя важнее всего.
И, что самое важное, шли к волкам приказы свыше, пока есть возможность.

--- Как скажешь, Анкарьяль.

--- Я не хочу, чтобы ты делала всё это из-за обещания, которое дала мне.
Я хочу, чтобы ты делала всё это, потому что это правильно.

Курц кивнула.
Анкарьяль вдруг повела плечами, словно ей стало холодно.

--- Слушай, Курц.
Моя новая работа очень интересная, но и опасная тоже.
Особенно сейчас.
В общем, я...

--- Я знаю, --- сказала Курц.
--- Ты думаешь, что не вернёшься.

--- Да.

\ml{$0$}
{--- А если вернёшься, мы никогда не будем так близки.}
{``And even if you come back, we'll never be as close as we are now.''}

--- Я никогда ни с кем не расставалась, --- призналась Анкарьяль.

--- Ты рассталась со мной тогда.

Анкарьяль вздохнула.

--- Чёртовы люди.
У нас с вами разное чувство времени и расстояния.
Мы с тобой были на одной планете, Курц, это почти что рядом, да и несколько лет --- это всего лишь мимолётное расставание.
Я знала, что ты где-то здесь, в пределах досягаемости, и это грело мне душу.
А сейчас...

--- Мы уже никогда не будем близки так, как могли бы быть, Анкарьяль.
Наш медовый месяц закончился, не успев начаться.

Анкарьяль опустила голову.

--- Но чужой ты для меня тоже уже не будешь, --- шёпотом добавила Курц.
\ml{$0$}
{--- Из моего сердца обратной дороги нет.}
{``There's no way back from my heart.''}

--- Значит, я вернусь.

--- Если ты не вернёшься, я буду считать себя свободной от данного обещания и уничтожу Орден.

--- Зная твоё упорство... --- поёжилась Анкарьяль.
--- Мне и вправду лучше не умирать.

Повинуясь внезапному порыву, Курц подошла ближе и поцеловала Анкарьяль в тонкие губы.
На секунду солнце вдруг стало тем, осенним, ласковым;
вокруг закружились в танце чуть влажные золотые листья.

--- Мне не следовало уходить, Анкарьяль, --- прошептала Курц.

--- Тебе нужно было время, --- улыбнулась Анкарьяль.
--- Мне тоже, похоже, нужно время.
Непонятно для чего, но определённо нужно.

--- Прощай, Анкарьяль.

--- Прощай, Курц Пламя Осени.

\section{Карта стратегии}

Курц уже начала осваиваться со стратегическими модулями.
Проблема --- щёлк --- решение --- щёлк --- новая проблема --- щёлк --- новое решение --- щёлк...

<<Так вот как вы нас сдерживали.
Умно.
Но эта цитадель отнюдь не неприступна...>>

Курц вытащила из стопки бумаг чистый лист и карандаш.
Слабо улыбаясь, она нанесла на карту стратегии первые два узла и соединила их пунктиром.
\ml{$0$}
{Демон тут же подсветил их в её сознании:}
{The daemon immediately highlighted them in her mind:}

\ml{$0$}
{<<Курц Штайгер - - - - - Ангара Ротештурм>>}
{\textit{Kurz Steiger - - - - - Angara Rotesturm}}

\chapter{Неразобранное}

\section{Стая}

<<Если перед тобой стая, самое главное --- найти вожака и бросить ему вызов, --- говорил Рольф.
--- С человеческими стаями то же самое.
Часто вожак немного сзади, сразу его не видно.
Но найти его необходимо.
Как только ты бросаешь вызов вожаку --- охота превращается в вопрос иерархической лестницы, и дело сразу приобретает интересный оборот.
Умей отличать стаю от армии.
В армии вопрос иерархии решается совсем по-другому, и бороться против армии надо по-другому>>. 

\section{Смех}

--- Мама верила, что меня ждут суровые испытания.
Она мне это никогда не рассказывала, и только один раз проговорилась, что я засмеялась в первый день жизни.

--- Ааа.
Это старое поверье, что засмеявшегося в первый день жизни ждёт выдающаяся и тяжёлая судьба.

--- Да.
Она сказала <<Я не знала, что тебя ждёт, поэтому старалась дать тебе столько любви, сколько могла>>.

\section{Трещины}

В Трещинах есть так называемые моря, образованные разными саргассами.
Заалвир имеет красноватый оттенок, пахнет цветами.
Зелемор --- тёмно-зелёный и имеет гнилостный запах.
Заалтиф чёрен и запаха не имеет, но, в отличие от двух других, не безобиден --- его испарения вредны.
Переправ над Заалтифом нет, и по его краям люди не селятся.
Низина --- самая светлая и безопасная Трещина.
Иногда в солнечный день на дне Низины можно увидеть поверхность воды.

Экваториальный кластер с севера ограничивает Облачная Стена, ограждающая Шампагне, Вольке и Тартарию.
Это Трещина, испускающая большое количество водяного пара, в зоне полётов над ней нулевая видимость.
Перелёт через Стену ещё опаснее, чем через Заалтиф, а Друзы за ней либо малы, либо полностью скрыты в тумане и непригодны для жизни.
Безопасной частью Облачной Стены является Муттермилк;
облако пара там остывает и идёт по дну, не достигая края Трещины, и образует плотную поверхность, напоминающую молоко.

\end{document}
